“Dostların kitapları, yaz ayları, gelir beni Ören’de yakalar. Adresimi açık ve seçik yazmasalar da Burhaniye postacıları beni tanır, mektuplarımı, kitaplarımı aksatmadan getirirler.

Bu kez o sevgili tiyatro oyuncu ve yazar Ferhan Şensoy’un Düşbükü adlı yapıtı geldi. İç kapağa şunları karalamış:

— Nezleli Karga keyfindeyim. Yalıkavak’ın Geriş dağında. Bir şaşırtmaca da benden Ören’li postacıya.

Kitapta 17 öykü var. 17 ironi oturtması. Dördü 1968-1970 yıllarında yazılmış ve de Yeni Ufuklar ile Soyut dergilerinde yayınlanmış.

Şensoy bu bölüme “Kitabın parasız eki” adını vermiş. Arka kapakta 1968 sonbaharında yazdığı “Kusura Kalmayın Dalgındır Hüsam” öyküsü için (o sıralar Galatasaray Lisesinin onuncu sınıfındadır) Yeni Ufuklar dergisinden aldığı 20 liralık alındının bir fotokopisi de var.

Şensoy, yıllar önce yazdığı yazıları yayınlamakla kendisine yazarlık kapısını aralayan Vedat Günyol ile Halil İbrahim Bahar’a teşekkürlerini de sunuyor. Aralıkta Türkçe öğretmeni bizim Tahir Alangu’yu da unutmamış.

Sanat sevgidir. Sevginin özel mektubudur. Bir başka deyişle altmış kıyye ağırlığında iki mumdur. Biri yaşantıya bağlılık ise öbürü alçakgönüllülüktür, yaya cenkçiliğidir.”

SALAH BİRSEL, 12 Ağustos 1991
(Yalnızlığın Fırınlanmış Kokusu)

İŞSİZ DEMİRCİ

Soluk, sanki küf bir yeşil, baharı göğüslemekte Yeniköy adı altında, Boğaz’da limon küfü pastel ahşap. Kocaman bir akvaryumu andırıyor Akvaryum Birahanesi. Hepimiz biraz balık, biraz bahar nezlesi, biraz şiir, bir o kadar parasızlık... Duvara gömülü akvaryumun içinde dönen minnacık kadın heykeli, balıklarsa hiç yüzmemekteler öyle durayazmışlar, kıbleleri karadeniz. Ölü gibiler, belki de küskün ve kırgınlar bu cam sınırlı küçük denize... Kimbilir onlar ne biçim görüyorlar bizi, hem balık gözü, hem camın optik şakaları, hem camdaki Yeniköy tozu...

— Ağbi’ye bir şiş sok, domatesli olsun!

dedi ardniyetsiz garson çocuk. Ağbi, almış yükünü alkol olarak, alıngaçları dikilmiş, köpek kulağı gibi. Kim nasıl edebilir böyle derin anlamlı bir sözü Akvaryum Birahanesi’nin Ağbi’sine?

— Ne demek istiyorsun lan sen?

le başlayan dalaşma, garsonun bin dereden taşıdığı özür ile kapandı. Kusura kalınmadı, pazartesiydi.

Demir aldım Yeniköy’den. Yeniköy’ün demiri meşhur diye, yoksa daha ucuz değil Yeniköy’de demir, demir aldım Yeniköy’den Vaniköy’e doğru.

Rastlaştık Vaniköy’ün ağacıyla, yaprakları kuştandı ve güzeldi. Söyledim bu güzellikleri ağaca gözümün ve soluğumun döndüğünce, çok uzaktan. Meğer ağaç dişiymiş, çok utandı. Biri bir haftabaşı kahkahası attı güvertede, martıyla bayrağın arasından. Kuşlar utandılar, uçtular, kel kaldı Vaniköy’ün pazartesi hanım ağacı ve çok kızdı bu işe, kahkahayı yapraklarını çalmakla suçladı. Bir kat daha büyüdü kahkaha, güldü kendinden iri. Kement attık ağaca, gemiyi ağaca bağladık, Yeniköy’ün pahalı demirini attık sulara, bir bahriyeli hovardalığıyla.

— Alınma nazlı ağaç, yaprak değildi onlar, kuştular!

— Hayır, dedi, yapraklarımdı onlar, aldanıp kahkahaya koştular, şimdi boşlukta kaldılar, ağaç gibi somut bir şey değil ki kahkaha, neresine konacaksın? Bekle ki kahkaha dallanıp, budaklansın...

Dul ağaçla helâlleştik, Vaniköy’den demir aldık, Vaniköy’ün demiri çok paslı, çok pahasız. Vaniköy’de balıklar, padişah sayıklar, öyle taşsız pirinci anneannem de ayıklar.

Bilinçle değil, pazartesidir diye ayaklarım getirdi beni Gülhane parkına. Pazar günü yan gelip yatıldığından mıdır, nedir, o denli algılamıyor insan işsiz güçsüzlüğünü, pazartesiler koyuyor adama harıl harıl işsizlik. Maymunların maymunluğuna bakar kalırsın işte. Paslı paslı demirleri satmıyorlar Gülhane parkında. Bir gemiden ödünç demir alınıp bir trene yüklenemez mi sanırsınız?

Çarşamba’yı sel aldığı için, çarşambanın yerine de bir pazartesi oturtmuşlardı; haftada iki pazartesi, deliye hergün pazar ertesi...

Tren dibi leblebicisi yağmura karşı yenmeye uğraşıyordu pazartesiyi. İncir çekirdeğine bol gelecek bir leblebici iyiniyeti.. Tenteyi menteyi boşver leblebici, devir arabayı, tumturaklı bir söv leblebici olmuşluğuna, kimse leblebici doğmaz, sonradan olur. Senin de baba mesleğin değil ya, yıllar önce trende kolonya sattığını anımsa, ona da söv ayrı, sövgünün bini bedava, bin leblebi kaç para? Hem leblebi kaç bekerel bakalım?

Demiri trene yükledim, tren zaten demir yığını, ben binmedim, el salladım yolcu ettim tonlarca demiri, bomboş yürümeye koyuldum bir demir alım-satımcısı olarak, bir yerden demir alıyorum, her yerden demir alıyorum, ustam sizlere ömür, atılacak demirim var, deniziniz bulunur mu? Kimi bilinçli, kimi bilinçsiz herkes duyuyor bu kopukluğu, galaktikasal yapıştırma telâşı. Kimse aptal değil, herkesin kendini akıllı sanması üzücü.

Eczanenin vitrinine dalıp gitmişim, daha çok içerdeki eczacı kadınla ilgiliyim. Bir pazartesi güzelliği eczacı kadının gözünün elifinde. Diktim gözümü gözüne. Bakmadan da öte bir şey, gözümün bebeği kadının gözünün ırzının içinde, hızla girdim eczaneye. Kadın ürkerek kalktı yerinden.

— Buyurun!

buyurdu beyaz gömlekli pazartesi güzeli.

— Buyurduk zaten!

demedim ve bunu dememek için bir süre susmuş, daha da ileri giderek gülümsemiş olmalıyım ki, pazartesi güzeli sesinin tonunu biraz yükseltti:

— Buyurun, ne istemiştiniz?

Türkçe ziyânlığı işte... Buyuralı anlar oldu. Henüz bir şey istemiş değilim. Miş’li geçmiş soruyor bana sanki bir süredir ısrarla istemekte olduğum şeyi...

— Çok yalnızım!

desem, diye geçirdim içimden, demedim. Hiç aklımda yokken, sabırsız ağzımın bana bir oyunu:

— Şey istiyorum!

demiş bulundum.

— Şey mi?

— Evet, hani Heinrich Böll’ün romanında gökten yağıyordu....

— Yağmur? Kar? Özür dilerim bayım, yok bizde bunlar. Eczaneyiz şimdilik.

— Hayır hayır, hani savaş sırasında uçaklardan atıyorlardı, reklâm olsun için, herkes kullansın için, gereksiz doğumları kontrol için; döl ziyan balonu!

Eczanenin pazartesi güzelinin yanakları kızardı birden, utanır gibi oldu. Madem ayıp, niye satıyorsunuz? Madem utanacaktınız eczacı olmasaydınız. Ben zaten isteyene dek yerin dibine batıyorum, sizdeki karşı utanma çok gereksiz. Neyse toparlandı pazartesi güzeli, sesi epik bir ton aldı:

— En büyük boy mu?

— E, herhalde!

diye sırıttım. Sırıtmama sinirlendi pazartesi hasbası:

— Hayvanlığın âlemi yok, en büyüğünden mi istiyorsunuz diye sordum!

— Bilmiyorum ki, boy boy mu? Ben ne boyum? Tartınız, ölçünüz, mezuranız yok mu? Gömlek almaya gittiğimde de hep böyle olurum. Kaç yaka? derler, ben mel mel bakarım, mezurayla boynumun ölçüsünü alırlar...

Herkes boyunun ölçüsünü eczanede almaz ya. Pazartesi güzeli eczacı kadın, konumuna ve kendisine yakışmayan bir sövgü patlattı, önüme parlak paketli bir döl ziyanlığı balonu koydu. Balonu aldım, ödedim, işi büyütmeden çıktım eczaneden. Fakat niye alındı bu balon? Nerde uçurulacak? Eczaneden demir aldım, ben bu demiri bir yerlere atmak zorundayım gızannem. Balon cebimi yakar adım seğirttim karşı kaldırıma, acelem varmış gibi. Acelesi olmak hoşuma gidiyordu.

Demir attım kahveye, kahvenin camı tuzla buz. Hem camcıya hem kahveciye ödenen dünyanın en pahalı kahvesi...

İşsiz güçsüz bir demirciyim, demir alırım demir satarım, ustam ölmüş amatörlerle yatarım, yatmanın armatörüymüş gibi. Kahveye gir diyen içgüdüme karşı koyasım çok güçlü değildi, ondan girmiş bulundum, hiç kahve sevmem, yani kıraathane sevmem. Hiç kıraat eden yok. Tavlaların gürültüsünü pişpiriklerin şakırdaması bastırıyor. En sinirlendiğim vidoya karşı vido çekilmesi... Nedir vido? Niye herkes birbirine küstahça ve düşmanca ve sadistçe ve sürekli vido?

Faldan maldan anlamam, ama her kahve içişimde fincan çeviririm, anneannemden kalıtım bir huy... Ham incirler yamuk ağaçta, ya da at kestaneleridir, bir buluta binmişler kısmet olarak bizim adresimizi aramaktalar, adressizliğim yanıltıyor kısmetlerimi. Bir duvardır gök, koyudur sular, bir de topaklanmış karamsarlıklar, içim sıkılmış, yürek zaten sürekli kabarık ve dağlar ve ırmaklar ve uzaktan gelen zümrüt-ü uydurma kuşu... Ve aç bir kurttur yaşamak, dibinde fincanın, kemirir günlerimizi, ya da bir bataklık. Oysa ak ve çiçeklidir fincanın dışı ve demir atılmaz bataklığa, demir ziyanlığı...

İnce çerçeveli gözlüğünün altından bakar, nasıl da çabucak yorumlardı bunları, ilâhi anneanne! Garip garip bakmaya başladılar bana kahvede. Fincanı bırakıp hızla çıktım kahveden. Kahvenin sapı demir, çektim elimde kaldı, aldım kahveden demiri, yürüyüşüm kahverengi.

O da ne? Ben tanıyorum bu gözleri. Evet evet, Serpil bu! Bir ilkokul arkadaşına rastlayıveriyor işte insan birden, demircilik buna engel değil. Gözler utanıyor birbirinden. Ben daha da utangacım, sanki Serpil biliyor cebimdeki balonu. Koskocaman kadın olmuş, bu benim eşek kadar adam olduğumun göstergesi. Az mı saçını çekmişimdir Serpil’in... Benim mendilim yiter giderdi hep, tırnak yoklamalarında çorabımı çıkarır koyardım ufacık ellerimin altına. Çakmazdı öğretmen, çakmaz görünürdü yani. Sense yalınayaklığıma gülerdin, işte tam buranda bu gamze... Eee, daha daha nasılsın bakalım? Kolalı yakam kopuk dönerdim eve akşamları. Bir laz Hayrettin vardı, onunla dövüşürdük hep. Koyu Galatasaraylı’ydı, bizse Fenerliyiz o zamanlar nedense. Fener’de fenerdi ama! Lefter’in, Can’ın en baba günleri... İşte bu yüzden ortada hiç bir şey yokken kapışırdık Hayrettin’le...

— Sen nasıl gâvur dermişsin Lefter’e?

— Cavurdur helbet

— Sen önce dilini düzelt pis laz, sen de...

Öldüresim gelirdi onu o zamanlar. Yakam kopuk dönerdim eve akşamları. Sense gülerdin hep, işte tam buranda bu gamze... Eeee, ne var ne yok Serpil? Çok değişmişsin... Hiç değişmemişsin yani, biraz serpilmişsin hepsi bu... Ben bildiğin gibiyim, demir işi işte!

Kuru sıkı el sıkışıp ayrılıyoruz Serpil’le. N’olucak başka? Serpil’e demir atacak halim yok ya, paslı demirden durup dururken tetanoz olur zavallı kız... E peki niçin alındı bu balon? Nerde uçurulacak? Pazartesi bunaklığı işte, eli cebinde gezene neden aids bulaşsın? Bir yalnızlık koşar adımı tutturdum, adımlarıma bıraktım yönetimi, usul başlı bir köpek gibi evime getirdi beni adımlarım.

Minicik radyomu alıp halının üstüne uzandım. Ya romen ya da yugoslav radyosuydu ibrenin durduğu yer. Kalabalık bir orkestra klasik müzik çalıyordu, yaylılar yangında. Balonumu çıkardım cebimden, şişirdim. Oynamaya başladım yattığım yerden...

Kıymalı yumurta, kıyma, yumurta ve yağla yapılır, adamın karnını da doyurur üstelik. Değişiklik olsun diye devrisi gün kıymasız yumurta yaparsın, olur biter. Kafan bozuksa hiç bir şey yapmazsın, kimse açlıktan ölmedi. Hem açlığın bulaşığı da yok.

Pazartesinin ölmesine dakikalar kaldı. Ağlamaklı bir arap notası bir balkan şarkıcısının sesinde... İbre yürüyor. En büyük arkadaşım bu pilli osuruk radyo... Geceleri radyoevlerini kadınlar basıyor. Belki de diktatör olmak eğiliminde değiller, sabahleyin yönetimi devredecekler... Derken tren geçiyor radyonun içinden Tren nasıl sığıyor bu küçücük radyoya, üstelik radyom iktisaden namussuz olduğu için bandrolü mandrolü de yok... Bu kadar insan, bu araplar, bu balkanlar nasıl sığıyorlar bu küçücük radyoya? En çok da parazit var... Evet her ülkede var bu... Parazitlerden sıyrılıp cızırtılı bir caz müziğinde karar kıldı ibre, radyoyu kendi haline bıraktım, balonumla oynamaya koyuldum kocaman bir çocuk gibi. Balon patladığında kan ter içindeydim, öyle uyuyup kalmışım halının üstünde.

Tam altı gün uyumuşum besbelli, uyandım ki pazartesi.

KWELL GELDİ

Uzun, hırıltılı, çok vites değiştirmeli, çok kafakakan bir otobüs yolculuğundan baba evine indim, çoraplarım ayaklarıma yapış. Erkek kardeşim açtı kapıyı, sarıldık, öpüştük. Annemler yazlığa gitmişler bile, İstanbul’da haziran başı, kardeş eve hemen bir bekâr evi dağınıklığı getirmiş, evin annemler buradayken kullanamadığı bölümlerine sere serpe yayılmış, orda burda ilgisiz kirli kahve fincanları, koltuk üstlerine atılmış gömlekler, pantalonlar, sağda solda sürünen çoraplar, birikmiş bulaşık, boş içki şişeleri toza durmuşlar... Annemin yokluğu kokusu, annemin yokluğunun özgürlüğü mahmur kokusuna dönüşmüş. Kendimi banyoya attım. Osuruk otellerde soğuk duşlarla, gusul abdestimsel tez yıkanmalarla idare edilmiş, zaman zaman kolonya ile silinilmiş, parçalı bulutlu temizliklerden sonra, Galatasaray hamamı gibi geldi bana baba evi banyosu. Oklava gibi kirler çıktı keselendikçe. Bir kaç gündür kaşınmaya başlamıştım artık. Sanki derim değişti, sağlıklı çıktım banyodan. Babamın bornozunu giydim, geldim oturdum masaya, kışları babamın oturduğu yere. Babamın zula rakılarından biri açıldı. Özel şişeler bunlar. Üstünde babamın el yazısıyla tarihler var. Yazın o güzelim rakılar içiliyor. Yaz sonu babamların dönüşüne 24 saat kala, bakkaldan gaz kokulu, anasonsuz, bol ispirtolu hanzo rakılar alınıp, babamın şişeleri doldurulup bir güzel sanki açılmamış gibi kapanıyor ağızları. Babam bir gün onlardan birini açtığında çakıyor herhalde durumu, ama bize renk vermiyor... Bekâr mezeleriyle, sigaralarla donatıldı masa. Görüşmeyeliliklerimiz anlatıldı. Kardeşim belli ki para sıkıntısı içinde. Haybeye dolaşmadım ya ben bu Selçuklu ülkesini, cebimdeki bir tomar parayı getirip koydum masanın üstüne. Kadeh tokuşturduk paralılığımıza. Devrisi gün pazardı, geç saat sızıldı. Bana her gün pazar da, kardeşim sabahları işe gidiyor. Bir güzel, bir güvenli uykuya daldım baba evimde.

Öğle suları uyandım. Kardeşim kahvaltı hazırlamış, bulaşıkları yıkamış, çayı demlemiş, çörekler almış, kahvaltı etmemiş, çayı gazetelere arkadaş etmiş, beni bekliyordu. Günaydınlaşma, kakara kikiri bir kahvaltı. Ancak bendeki kaşınma sürüyor.

— Bitlendim mi, nedir?

— Yok canım, seninkisi psikolojik!

dedi kardeşim. Psikolojik msikolojik, hatır hutur oram buram kaşınıyor. Bol sabunlu bir duş çektim. Kaşınma, bana mısın demiyor. Kime misin o zaman?

Akşamüstü rakılarımızı koymuştuk ki kardeşim de kaşınmaya başladı.

— Saçmalama canım, bana baka baka kaşınmaya başladın, senin ki tamamen psikolojik!

dedim.

— Psikolojik msikolojik, hatır hutur oram buram kaşınıyor!

dedi. Gülüştük. Derken Hakan geldi. Üçlü tavla turnuvası için tavlaya oturuldu. Hakan’larda su kesikmiş, Hakan banyo yaptı, rakı sofrası kuruldu. Daha bir kadeh içmemiştik ki Hakan da inceden kaşınmaya başladı.

— Psikolojik psikolojik!

deyip basıyoruz kahkahayı, ancak kaşıdığımız yerler kızarmaya, yaralaşmaya, derken bereleşmeye başladı. Üçümüzün de uyuz olduğu bir iki gün sonra anlaşıldı.

— Sosyete uyuzu!

dedi doktor.

— Sosyete uyuzu nedir doktor bey?

— Bildiğimiz uyuz. Bu ara çok yaygın. Hali vakti yerinde insanlarda da görülmeye başlandı, onun için kibarlaştırıldı adı. Daha çok cinsel ilişkiyle yayılıyor, ancak. çarşaftan da, havludan da, çamaşırdan da geçiyor...

O akşam durumu onlara açtım. En çok Hakan üzüldü,

— O zaman Melda da uyuz! İlâcı yok muymuş, bu ibnenin şeyinin?

— Var. Kwell losyon ve bildiğimiz suudi sabun.

— Arap sabunu mu?

— Yes. Ancak Kwell denilen losyon bulunmuyormuş, bugün aramadığım yer, sormadığım eczane kalmadı. Vardı, bitti, gelecek, diyorlar.

— Allahallah!

Artık uyuz olduğumuzun bilinciyle daha çok kaşınmaya başlamıştık. O akşam buluşmayı düşlediğimiz kız arkadaşlarımızı üzülerek ve bin dereden yalan naklederek ektik.

— Evdeki herşey kaynatılacakmış!

dedim.

— Yok yahu?

dedi kardeşim.

— Sizin evdekiler mi?

dedi Hakan.

— Sizin evdekiler de!

dedim.

— Hassiktir!

dedi Hakan ve sırtını kaşıyarak sürdürdü sözünü:

— Zaten sabahtan beri annem de kaşınıyor... Melda’larda da herşey kaynatılacak.. Hassiktir be yahu!

— Ancak Kwell bulmadan bir şey kaynatmanın anlamı yok!

— Yarın İstanbul’un altını üstüne getirir, bir baks bulurum ben o ilâçtan!

dedi Hakan. O gece ona güvenerek uyuduk. Sıkı içki içince derin uyunuyor, kaşınma olmuyor, belki de el kendi halinde kimi organları kaşıyor da sarhoşun bundan haberi olmuyor.

Kwell aramak olmasa evden hiç çıkmayacağım, çünkü kaşınmadan bir dakika bile duramıyorum. Kimin karşısında beş dakika otursam, durum açığa çıkıyor. İlk bir kaç dakika, sırtını sandalyeye, koltuğa hafif hafif çaktırmadan sürterek idare etmeye uğraşıyorsun, kimi yerlerini cebinde bir şey arıyormuş gibi yapıp cep içinden hafif hafif kaşıyorsun, bacak bacak üstüne atarak iki bacağı birbirine sürtmek yoluyla kimi bacak kaşıntılarını frenliyebiliyorsun... Koltuk altlarındaki kaşınmalar için, iki kolu kavuşturarak sanki karşı tarafı daha iyi dinleme kompozisyonu alıyorsun, ancak ne denli idare etsen bir an geliyor ki dayanamıyarak herhangi bir yerini deli gibi kaşıma arzusuyla yanıp tutuşuyor, sonunda da bu isteğin tutsağı oluyor, kaşıntıya hükmen yenilerek birdenbire ve delice kaşınıyorsun, karşı tarafın şaşkın bakışlarına açıklık getirmek zorunda kalıyorsun:

— Afedersiniz, uyuzum da... Sosyete uyuzu!

Karşı taraf sapsarı kesiliyor, sanki önemli bir şey değilmiş gibi yapmaya çabalıyor, beceremiyor, durup dururken inceden kaşınmaya başlıyor. Hızla yanınızdan uzaklaşan var. Eliniz sıkılmak istenmiyor, canınız sıkılıyor. Hiç iç açıcı bir durum değil. Kwell’i bulup, eve kapanıp bu olayı atlatmak gerek ve fakat Kwell bulunmuyor.

Akşamüstü Hakan telefon etti. Bir arkadaşının babasının Cerrahpaşa’da ecza deposu varmış, orada bir miktar Kwell varmış, adres verdi. Derhal taksiyle gidip almaya karar verdim.

Takside kaşınmamaya özen gösteriyorum. Neden durup dururken elin taksi şoförüne etiket olalım. Semtimizin şoförü bize neden yıllarca 67 numarada oturan uyuz bey ağbi muamelesi yapsın, çaktırmamak gerek durumu. Bir tür hastalık, ancak adı aşşağılık. Üstelik, karşı taraf uyuz olduğunuzu çakınca vebalı muamelesi görüyorsunuz. Bir iki kilometre kaşınmadan dayandım. Zaman zaman şoförün aynadan göremeyeceği açılardaki kaşınmalarımı sıvazlama yöntemiyle geçiştirdim. Fakat trafik de acayip, hiç uyuz olmayanı uyuz edecek bir akamama var trafikte, santim santim gidiliyor. Unkapanı önlerinde pazularımdaki kaşınmalara tutsak oldum, başladım her iki elimle her iki pazumu deli gibi kaşımaya. Şoför dikiz aynasından baktı, bir şey demedi, fakat ben sanki kolumla zina halinde yakalanmış gibi, durup dururken:

— Afedersiniz, uyuzum da!

dedim.

— Sosyete uyuzu!

diye düzelttim. Şoför aynadan baktı, gülümsedi:

— Kwell losyon alıcaksın, arapsabunu alıcaksın. Evde herşeyi kaynatacaksın!

dedi, frene bastı:

— Yalnız hemen in, kusura bakma, ben yeni atlattım...

Boynum kıl kalınlığında, indim taksiden. Hızla uzaklaştı taksi. Yeni bir taksi beklemeye koyuldum. Taksi beklerken kaşıntı durmuyor elbette, üstelik en olmayacak yerler en olmayacak zamanlarda kaşınıyor ve kaşımak çözüm değil, kaşındıkça kaşınasın geliyor. Ne kadar kaşırsan o kadar kötü, kaşınmamak olanaksız... Nerden bulaştı acaba bana? Cinsel ilişkiyle değil, bu kesin. Adım adım Anadolu dolaşmaktan geliyorum, aylardır bir numaram yok... Abuk subuk otellerde yattık, güyâ temiz çarşaflarda uyuduk, ordan bulaştı elbette... Ayıbımı bilmeyen bir taksiye attım kendimi, kaşınmamakta kararlıyım. Sürtünme hareketleriyle Aksaray’ı bulduk. Dayan, diyorum kendi kendime, Cerrahpaşa’ya ne kaldı? Taksi şoförü birdenbire, önce ensesini, sonra daha kararlı bir biçimde sırtını, giderek sırtının daha aşşağı noktalarını hatır hutur kaşımaya başladı. Deli gibi bir kaşıma isteği aşılıyor insana böyle kaşınan birini görmek

— Kardeşim kaşınma!

deyivermişim. Şoför dikiz aynasından anlamsızca suratıma baktı:

— Anlamadım!

buyurdu.

— Özür dilerim, ben birini kaşınırken görünce hemen kaşınasım gelir de...

biçiminde konuyu tatlıya bağlama eğilimi gösterdim.

— Ben babamın hayrına kaşınmıyorum ya, hastalık işte!

dedi şoför.

— Hastalık mı?

— Evet ağbicim, sosyete uyuzu olmuşuz, dinini seviiim!

deyince şoför, bir an kalakaldım.

— Geçmiş olsun!

deyiverdim.

— Geçince olucak!

diye homurdandı şoför, boştaki eliyle direksiyonu tutan elini kaşıdı, sonra kaşıyan eliyle direksiyonu tutup az önce kaşıyan elini, kaşıdığı eliyle kaşıdı... Ve söylenmesini sürdürdü:

— İlâcı bulunmuyormuş, dinini sevdiğimin!

— Kwell losyun mu?

dedim. Dikiz aynasından gözüme dikti gözünü:

— Hay ağzını seveyim, doktor musun ağbicim?

— Hayır, ben de uyuzum!

diyerek allahıma kadar kaşınmaya başladım...

— Haaaa! Öyle söylesene ağbicim, ben de senden utancıma kaşınamıyorum. O zaman şöyle sağa çekeyim de bir efendi gibi kaşınalım!

dedi, sağa yanaştı, durduk. Kardeş kardeş kaşındık. Ona Kwell almaya gittiğimi açıkladım. Uçtu sevinçten. Uyuz uyuz, yeniden yola koyulduk. Artık gizli saklımız kalmamış, aynı amaca koşan iki yaralı cengaver gibi bütünleşmiştik. Şoför hızla Cerrahpaşa’ya ulaşmaya uğraşıyor, zaman zaman bana:

— Sayın ağbicim, sana. zahmet şu ensemi az bi kaşısana! Biraz daha aşşağı... Kuvvetli kaşı ağbicim, kuvvetli!

diyor. Ben kaşıyıcıbaşı olarak onu kaşıyor, boş vakitlerimi kendi kaşınmalarıma ayırıyorum. O vites değiştirirken baldırını kaşıyor, direksiyon kırarken belini koltuğuna sürtüyor, zaman zaman ensesini omzuna sürtmeye uğraşıyorken geldik ecza deposuna.

On şişe Kwell almak istedimse de Hakan’ın arkadaşının babası, yalnız beş şişe verebileceğini söyledi, kaşınarak. Peki, ona da şükür. Bir şişeyi şoföre verdim.

— Gözünün yağını yiyeyim, sayın ağbicim, allah razı olsun!

diyerek beni eve kadar getirdi, uyuzdaşız diye on para almadı.

Kardeşim işten yeni dönmüş, kaşınıyordu. Müjdeyi verdim. Kutlama kaşınmaları içinde, evde, çarşaf, havlu, bornoz, fanila, don, çorap, mendil türünde ne varsa, kazan, tencere, kap, kacak içinde kaynatmaya koyduk, arapsabunlu banyolar aldık, Kwell denen losyonu sürdük, bir ferahlama oldu. Kaşınmalar sürüyor, ancak eskisine oranla daha az şiddetli ve daha az aralıklı. Kwell kürü ve çamaşır kaynatmalar bir iki gün sürdü. Haftasonu hiç bir şeyimiz kalmayacağı belli oldu. Günlerdir görüşmemekte direndiğimiz kız arkadaşlarımızı cumartesi akşamı eve çağırmayı karar altına aldık.

Cumartesi sabahı ne kaşınma ne de izi kalmıştı. Hazreti Kwell, olayı kökünden çözümlemişti. Derin bir oh çektik iki kardeş. Hala kurumamış olan kimi çamaşırları balkona astık, bir haftasonu ıslığı tutturduk keyifle, kuruyan çamaşırları ütüledik bir başka keyif. Böyle halayık gibi ev işi yapmanın keyfini ilk kez yaşıyoruz ikimiz de. Evde herşey pir-ü pâk oldu, uyuz belâsından kurtulduk. Zaman zaman el alışkanlığından mıdır nedir, küçük küçük kaşınmalarımız oluyor, birbirimize:

— Psikolojik psikolojik!

deyip gülüyoruz. Çamaşır, ütü işleri bitti. Kardeşim gitti alış-veriş yaptı. Akşam hazırlığını tamamladık, birer içki koyduk, keyifle tavlaya oturduk. Kaşınmamak ne güzel! İnsan kaşınmayınca tavla bir başka güzel!

Kardeşimin kız arkadaşı, telefon ederek gelemeyeceğini bildirdi. Kardeşim takmadı kafaya. Benimki geldi. Birlikte yemek yedik, içtik, sonra yatıldı. Epeydir kadınsızlık ve uyuzluğun atlatılmış olmasından mıdır, nedir, bir keyifli sevişme, pırıl beyaz çarşaflarda...

Kız arkadaşım sabah erken gitti, ben geç kalktım. Kahvaltı ediyorduk ki Hakan geldi. O da uyuzunu atlatmanın sevinci içinde.

— Tamamen geçti!

diyor ama zaman zaman bize pek çaktırmadan hafif hafif kaşınıyor, arkasına yaslanarak sırtını koltuğa sürtüyor... Yoksa Hakan’ın uyuzu geçmedi mi, duygusu bizi uyuz ediyor...

— Herşey kaynatıldı değil mi?

— Çoraplar da kaynatıldı mı?

gibi sorularla Hakan’ı sıkıştırıyoruz. Hakan her seferinde:

— Herhalde annem sizden daha ev kadını!

diyerek sözü ağzıma tıkıyor ve fakat zaman zaman tatlı sıvazlamalar halinde orasını burasını kaşıyor.

— Niye kaşınıyorsun peki?

dediğimizde:

— Psikolojik psikolojik!

diyerek iri kahkahalar patlatıyor.

O akşam Hakan’a değmemeye, oturduğu yere oturmamaya, dokunduğu şeylere dokunmamaya, vedâlaşırken öpüşmemeye, hatta el sıkışmamaya ve bunları ona çaktırmamaya uğraştık, fakat beyin uyuzlaması olduk. Hakan gittikten sonra ikimizde de hafif kaşınmalar oldu. Arap sabunlu banyo ve Kwell olayı yeniden yapıldı, yatıldı. Sabah kalktığımızda da bir kaşınma olayı görülmedi. Sevinçle kahvaltı ettik. Kardeşim işe gitti, ben gazeteleri irdelemeye koyuldum. Telefon çaldı. Açtım. Cumartesi gecesi gelen kız arkadaşım, sesi titriyor telefonda. Bana bir şeyler anlatmak istiyor, anlatamıyor, hamilelik bu denli çabuk ortaya çıkmaz ya, allahallah... Sonunda baklayı telefonun ahizesine kusuyor:

— Bugün doktora gittim. Uyuz olmuşum... Sosyete uyuzu... Sana da geçmiş olabilir... Bir doktora gitsen iyi olur...

— Yapma yahu?

diyorum anlamsızca.

— Herhangi bir yerinde bir kaşınma var mı?

diyor.

— Yoo!

diyorum ve o an her yerim deli gibi kaşınma isteğiyle yanıyor. Beni uyardığı için teşekkür edip telefonu kapatıyorum. Yalnız benim her yerim değil, telefon bile kaşınıyor. Kwell’imiz bitmiş. Derhal Cerrahpaşa’daki ecza deposuna gitmek üzere evden çıkıyorum, daha taksi durağına gelmeden, önünden geçtiğim eczanenin vitrininde afiş büyüklüğünde bir kâğıt görüyorum: “KWELL GELDİ!”

BIKTIM USANDIM SOKAĞI

Kadriye elinde mavi plastik bir leğenle pencerede göründü. Kendi evleriyle Düriyânımların evi arasında makara üstünde işleyen gel-git çamaşır ipine ıslak çamaşırları mandallamaya başladı. Çocuk bezleri, çocuk donları, kocasının çorapları ve donları, boy boy fanilalar, yastık yüzleri, masa örtüleri, bir renk cümbüşü olarak dalgalanmaya başladı sokakta. Çamaşırlardan damlayan sulardan tedirgin olan sokak kedileri yer değiştirdiler. Sokağın tüm evleri bu çamaşır ipleriyle birbirine sıkı sıkı bağlanmıştı. Sanki bu ipler çamaşırlarla birlikte evleri de taşıyorlardı. Sanki bu ipler olmasa yıkıldı yıkılacaktı bu eski püskü, cumbalı, cumbasız, balkonlu balkonsuz soluk benizli evler.

Kadriye mavi leğenin dibinde biriken suyu sokağa boca etti. Kadriye’nin çamaşır artığı sularını döktüğü yerde boyatan serseri sokak otları sevinçle birer milim daha uzadılar. Üç ev aşşağıda pencerede Selime anlamsızca sokağa bakmaktaydı. Kadriye’yle göz göze geldiler. Selime:

— Saat kaç Kadriye Abla?

diye sordu. Kadriye sanki saniyesiyle belirtiyormuş gibi bir kesinlikle:

— Daha ezan okunmadı!

diye yanıt verdi. İçeri çekildi. Selime, vakit de bir türlü geçmiyor gibisinden üfledi, püfledi. Pencereye attığı minderde dirsek değiştirdi.

Düriyânım iki memesi bıngıl bıngıl sokağa sarkarak:

— Özdemiiir! Özdemiiiir! Sok bisikletini içeri, haydi... Akşam oldu!

diye bağırdı, aynı hızla önce kendisi, sonra memeleri içeri çekildiler. Düriyânım, kendisine ikindi oturmasına gelmiş ve bu oturmayı anlamsızca akşam ezanına doğru sarkıtmakta olan Leman ve Şefikânım’ların karşısına yeniden oturdu. İki bileğinin içiyle memelerine çeki düzen verdi. Kerevette oturan Leman hanım, altına aldığı sol ayağını sarkıttı, sanki kalkıyormuş gibi yaptı ve fakat birden bire, sarkık olan sağ ayağını kıçının altına bir güzel yerleştirerek, inlemeyle, zevk alma arası hırıltılı bir ses çıkardı. Bu ses bir şey demek değildi, belki de onun için çok şey demekti. Hiç bir şey olmadan bir iki saniye geçti. Leman hanım birdenbire yerinden kalkarak pencereye yanaştı, sokağa memesizliğini sarkıtarak:

— Tarık! Haydi artık eve!

diye seslendi. Düriyânım da onun yanına gelerek yeniden Özdemir’e bağırdı. Memeler, memesizlikler birlikte içeri çekildiler.

— Bana biraz limonata koymak mümkün müydü acıba?

dedi Şefikânım, duyulur duyulmaz bir sesle. Sokaktan bir erkek çoçuğu ağlaması duyulunca, memeler ve memesizlikler yeniden pencereye atıldılar:

— Gel hayatım, gel canım, kaç kere söyledim ben sana o Filiz’le oynama diye!

sözleri daha Leman hanımın ağzından sokağa dökülmelerini tamamlamamışlardı ki, Kadriye’lerin bitişiğindeki evin penceresinde hışımla Nigâr Abla belirdi:

— Nesi varmış Filiz’in? Aidisli değil ya! Gel kızım Filiz, gel... Sen o Tarık’la oynama bir daha!

Memeler, memesizlikler içeri çekildiler. Leman hanım hava karardıktan sonra kız ve erkek çocuklarının sokakta yalnız kalmalarının doğru olmadığını belirtti, kerevete yeniden yerleşerek.

— Demin sıcaktı.. biraz dolaba koysaydınız şu limonatayı!

dedi Şefikânım.

— Yalnız kalıp da n’apıcaklarmış ayol, onlar daha çocuk!

dedi Düriyânım.

Nigâr Abla piknik tüpün üstünde soğan kavurmaya başladı. Soğan kokusu tüm sokağa yayıldı. Selime minder attığı pencerede anlamsızca sokağın bir aşşağısına bir yukarısına bakmayı sürdürürken, karşıdaki evin balkonuna, elinde bir tepsi fasulyeyle Aynur çıktı. Oturdu fasulye ayıklamaya koyuldu.

— Aynur Abla saat kaç oldu?

diye sordu Selime. Aynur:

— Ne saati kızım, akşam oldu işte!

diye yanıtladı. Sanki bir şeye sinirlenmiş de hırsını zavallı fasulyelerden alıyormuşcasına, fasulye ayıklamaya hız verdi.

Düriyânım yeniden sokağa meme sarkıtarak:

— Özdemiiir! Özdemiiiir!

diye bağırmaya koyuldu. Özdemir görünürde yoktu. O öyle bağırıyordu.

Selime:

— Deli gibi bağırma Düriyâbla... Özdemir bisikletle şu tarafa gitti. Çoktan caddeyi bulmuştur o. Senin sesini duyup gelecek değil ya! deyince Düriyânım bağırmayı keserek cadde tarafına bakınmaya koyuldu.

Leman hanım Şefikânım’a:

— Çocuk mocuk kalmadı artık. Hepsi herşeyi biliyorlar. Ateşle barut yan yana bırakılmaz!

deyince Şefikânım:

— Ben de onu diyorum işte... Ateş gibi bu limonata, içilecek gibi değil. Dolabınız çalışmıyor mu Düriyânım?

dedi.

— Sıcağı görmüyor musun Şefikânım, dolap n’apsın?

diye hızla odaya döndü Düriyânım, memeler bir sağa bir sola gittiler, Düriyânım oturdu, bilek içleriyle her iki yandan memelere çeki düzen verdi. Selime’nin:

— Düriyâabla, Özdemir geçiyor!

sesiyle de memeler yeniden hareketlendiler ve sokağa sarktılar:

— Özdemir, dayağı yiyeceksin sonunda, buraya gel diyorum sana! Özdemir! Özdemiiir!

Düriyâabla’nın “Özdemir” çığlıklarına Selime de katıldı. Özdemir hiç oralı olmadan sokağın öbür ucunda yitti gitti. Aynur daha da sinirle ayıklamaya başladı fasulyeyi:

— Tamam... Birinizinki yetmedi, ikiniz birden bağırın bakalım... Bu kadar bağırmaya polis gelirse hiç şaşmam...

— Ben penceredeyim, onu gözlerim, geçerken sana seslenirim Düriyâbla!

dedi Selime.

— Bırakın oynasın çocuk ayol! Niye gözlüyorsunuz? Biraz rahat bırakın oğlanı. Koskoca oğlan anasının dizinin dibinde otursun istiyorsunuz. Bu gidişle, büyüyünce ne olur o çocuk biliyor musunuz?

diye Aynur söze karışınca, Düriyânım memelerinin ucuna dek sinirlenerek, küs olduğu Aynur’a pis pis baktı:

— Ne kadar olsa, Ferruh gibi geri zekâlı olamaz Aynur hanım!

dedi ve hızla içeri çekti sinirli memelerini. Aynur bir şeyler söylendi ama iyi duyulmadı, homurdanarak fasulyeleri daha küçük parçalara ayırmaya koyuldu. Nigâr Abla’nın penceresinden sokağa yayılan yanık soğan kokusuna yoğun kıyma kokusu karıştı. Sokak kedilerinde bir devingenlik görüldü. Sokak lâmbaları yanmış, ancak hava daha tam kararmamıştı. Selime gökyüzüne bakarak, kendi kendine söylendi:

— Bu gece ay çıkacak mı bakalım?

Düriyânım’ın penceresinden bu kez Şefikânım belirdi. İki ev aşağıya kocasına seslendi. Kocası Refik Bey pencereye çıktı:

— Ne var kadın?

— Çamaşırı hala yıkamadın mı Refik? Gece oldu, gece. Ne bekliyorsun be adam, elâlemin kocası, astı kuruttu bile...

— Hassiktir be Şefikâ!

diyerek içeri çekildi Refik Bey Nigâr Abla bir mentollü cigara yakarak pencereye çıktı, konuşacak birini arıyordu ki, hemen yan pencere komşusu Kadriye, çamaşırlardan kuruyanları toplamaya çıktı. İpteki renk cümbüşü çorapları, donları, fanilaları, eliyle yoklayarak toplamaya koyuldu...

— N’aber Kadriye?

— İyiyim, nasıl olayım Nigâr Abla... Doktora bakılırsa bir tür kansızlıkmış benimkisi...

— Bilirim, ben bir kere geçirmiştim...

Bu sırada sokaktan bisikletiyle hızla Özdemir geçti. Selime peşinden yırtındıysa da Özdemir oralı olmadı. Selime’nin sesine Düriyânım gene pencereden meme sarkıttı:

— Nereye gitti bu namussuz? Kırıcam o ayaklarını, çeviremez olacak pedalları... Bisiklet delisi..

— Çocuğa bu kadar karışmak doğru değil!

diye atıştı Aynur.

— Sus! Çok konuşma!

diye onu azarlayarak içeri girdiler Düriyânım ve memeleri. Nigâr Abla cigarasından derin bir nefes çekti.

— Senin demir vitamini alman lâzım kızım!

— Vitaminin şişesi kaç para, biliyor musun Nigâr Abla?

— Bende bir şişe var, istersen vereyim.

— Olur mu abla, herkesin vitamini başka. Başkasına verilmiş ilâç kattiyen alınmaz.

— Olur mu kızım, vitamin bu.. Bana da bunları görümcem verdi zaten...

— Senin de kullanmaman lâzım. Onlar görümcene göre vitamin...

— Valla sen bilirsin Kadriye!

diyerek konuyu kapattı Nigâr Abla, sokaktaki kızma seslenmeye koyuldu:

— Filiiiiiz? Filiiiiiiiz! Nereye gitti bu kız ayol?

Bu sırada gözcü Selime, yan sokaklardan birinin aralığından Özdemir’i görüp bağırmaya başlayınca, Düriyânım ve memeleri yeniden sokağa sarktılar.

— Birisinin memesi sokağa düşecek!

dedi. Aynur. Bunu duyan Düriyânım kıpkırmızı kesilerek, hızla içeri girdi, eline geçirdiği kocaman bir kültablasını Aynur’a doğru fırlattı. Aynur isabet almadıysa da köpürdü:

— Orospu!

diye bağırarak Düriyânım’ın penceresine doğru bir plastik maşrapa fırlattı.

— Orospu sana benzer!

diye sinirle pencereyi kapattı Düriyânım.

— Gene kapıştılar!

dedi Kadriye. Nigâr Abla bu kapışmaların artık heyecan vermediğini belirten bir dudak bükmesiyle:

— Öbür şeyin farkına varalı epey oldu mu?

— Önceki gün anladım Nigâr Abla... Nasıl olacak bilemiyorum, zaten evin içinde üç tane canavar var.

— Bir çocuk daha olursa, siz buraya sığamazsınız, küçüktür burası. Taşınacaksınız herhalde!

dedi Nigâr Abla. Kimbilir demek istercesine dalgınca dudak büktü Kadriye. Nigâr Abla, sanki taşınacağız, demiş gibi sürdürdü:

— Nereye taşınacaksınız?

— Ne taşınması Nigâr Abla. Taşınma nerde? Kocam bir koltuğu, şurdan alıp, şuraya koymaz, tembel padişahı!

Kadriye içeri girdi. Nigâr Abla da sigarasını sokağa fırlatarak içeri çekildi. Kıyma kokusundan kuduran kediler Nigâr Abla’nın izmaritine üşüştüler, koklayıp uzaklaştılar. Hava artık iyice kararmıştı, Aynur sokağın köşesinden bir polis memuruyla göründü. Düriyânımların kapısına geldiler. Aynur gladyatörce, kapıyı çaldı. Düriyânım ve memeleri pencereye çıktılar. Aynur, Düriyânım’ı göstererek, polise:

— Bana orospu, dedi!

deyince, tüm pencereler hareketlendi. Herkes pencereye uğradı. Düriyânım, önce Aynur’un kendisine orospu dediğini, ama kendisi gerçekten orospu olduğu için soluğu karakolda aldığını söyledi. Her pencereden bir ses çıktı. Polisi gören herkes, özel şikayetlerini dile getirdi. Polis sıkılarak gitti. Herkes evine çekildi. Evlerde ışıklar yandı. Televizyonlar sonuna dek açıldı. Sokağa gece çöktü.

O gece Düriyânım oğlu Özdemir’i eşek sudan gelinceye dek dövdü. Aynur kocasıyla bağıra bağıra kavga etti. Aynur’un kocası, bir tencere kıymalı fasulyeyi, pencereden sokağa fırlattı. Şefikânım kocası Remzi Bey’i epey payladı. Nigâr Abla kızı Filiz’i dövdü. Leman hanım oğlu Tarık’ın ağzına biber sürdü. Kadriye çoçuğu aldırmaya ve kocasından ayrılmaya karar verdi. Selime o gece ayışığında Ayvansaray’da bir kunduracıya kaçtı.

DİŞÇİYİ KİM SEVER?

Ceviz yiyordum. Ceviz dişle kırılmaz ya. Kırılsa kırılsa diş kırılır, nitekim öyle oldu. Ön dişlerden bir tanesinin yarısı elime geldi. Hızla aynaya gittim. Görüntü, korku filmi. Önden bir diş yok gibi. Gün cumartesi. Bildiğiniz eli kuştüyü bir dişçi var mı? Böyle dolaşamam ya! Nerede? Telefonu var mı? Peki.

— Alo Dişçi Aysel hanımın muayenehanesi mi? Evi mi? Evde mi kabul ediyor? İyi!... Dişim kırıldı efendim... Tezelden yapılması gerek. Adres aliiim efendim. Biraz sonra ordayım. Saygılar!

Biraz sonra ordaydım. Birinci kat. Zili çaldım. Kapıyı bir beyefendi açtı.

— Buyursunlar!

— Aysel hanımın muayenehanesi değil mi?

— Evet evet, buyrun!

Buyurdum. O da bir başka hasta herhalde. Belli ki Aysel hanım içerde bir başka hastayla ilgili, sırada bekleyen beyefendi bana kapı açmak inceliğini gösteriyor, teşekkür edip girdim. Alışılagelmiş dişçi muayenehanelerinin beklenti salonu gibi bir yer yok görünürde. Bana kapıyı açan hastayı izledim doğal olarak, bir misafir salonu! Bekleme salonu misafir salonu gibi düzenlenmiş değil, yaşanan bir evin misafir salonu: ortadaki küçük masanın üstünde bir dikiş kutusu, yerde gazeteler, bir koltuğun üstünde video ve televizyonun uzaktan kumandaları, karşı köşede televizyon, altta video... Televizyonda anlamsız bir dizi... Öbür hasta, nedense ben gelince birdenbire ev sahibi kompleksine büründü, yerdeki gazeteleri aldı, bir sephanın üzerine koydu, ortalıktaki iki boş neskafe fincanını, başka bir sehpa üzerindeki şekerlik, neskafe kavanozlu tepsiye koydu, televizyondaki diziye daldı... Birden öbür hastanın ayağında terlikler olduğunu ayrımsadım. Acaba girişte hastalar için değişik terlikler vardı da, ben bir gaf mı yaptım diye düşündüm bir an... Belli ki burası Aysel hanımın evi, muayenehane evin bir bölümü, bekleme salonu da kadının misafir salonu, kimi evlerin misafir salonuna ayakkabıyla girilmez, fakat artık girmiş bulundum. Bir sigara yakıp, anlamsızca televizyondaki diziye bakmaya başladım. Aradan kaç sigara geçti, bilmiyorum, Aysel hanım göründü. Orta yaşlı, şen şakrak bir hanım. Hoşgelmişim, beşgelmişim, burayı kolay bulmuş muyum gibi anlamsız ama zorunlu diyalogtan sonra öbür hastanın, hasta olmayıp Aysel hanımın eşi olduğu anlaşıldı. Ben daha da rahatsız oldum, dişim kırıldı diye, kendilerini hafta sonu rahatsız ettiğim için özür diledim.

— Aman efenim, rahatsızlık ne sözcük? Diş kolay! İçmek için ne alırdınız? Örneğin neskafe?

— Zahmet olucak!

— Aman efenim, zahmet ne sözcük?

Dişçi Aysel hanım, eşi ve ben neskafelerimizi yudumlayarak, televizyondaki anlamsız diziye göz atarak, havadan, sudan ve havaların ve suların ne denli bozulduğundan, İstanbul’un kırolaşmasından, trafikten ve zamlardan abuk subuk konuşarak epey vakit öldürdük. Ben konuyu ikide bir dişime getirmek istiyorsam da, ne Aysel hanımda ne eşinde öyle bir yaklaşım yok. Aysel hanım Merly Streep’in ülkemizde henüz oynamamış bir filminin video kasetine sahip bulunduğunu, o kasetin Amerika’dan ne sergüzeştlerle geldiğini kahkaha kıyamet anlattıktan sonra hep birlikte onu izlememizi önerdi. Neskafeden alkole geçildi. Ben sanki dişimi yaptırmaya değil de Aysel hanımlara oturmaya gelmişim gibi davranılmakta ve bu kafkamatik durum beni giderek sıkmakta. Fakat ne yapacağımı bilemez durumdayım, olayların akışına uymaktayım.. Merly Streep’in filmi gerçekten ilginç, yazıldık izliyoruz. Bir ara baktım Aysel hanım, kanepede uyumuş... Daha da rahatsız olarak eşine durumu belirttim.

— Hanımefendi, uyudular galiba!

— Aaaa Evet Çok yoruldu bugün... Alkol de alınca, uyudu tabii... Siz filmi izleyin, keyfinize bakın, ben onu götürüp yatırayım... diyerek Aysel hanımı kucağına aldı, içeri geçtiler. Merly Streep’li filim bitti. Aysel hanımın eşi, yeniden yanıma geldi. Yeni bir içki isteyip istemediğimi sordu. Teşekkür ettim. İlgisiz bir zamanda kendilerini rahatsız ettiğim için Aysel hanımın eşinden binbir özür dileyerek, kalktım. Tanıştığımıza memnun olduğumuz birbirimize belirtildi. Aysel hanımın eşi ısrarla telefonumu aldı. Hızla çıktım ordan, elimle ağzımı kapatarak, dişsizliğimi taksi şoförlerine bile çaktırmayarak eve geldim. Sabahleyin doğru dürüst bir dişçi aramak düşüncesiyle yattım. Sabah seher vakti Aysel hanımın telefonuyla uyandım. Özür üstüne özür diliyor, beni hemen beklediğini belirtiyor. Sabah sersemliği, paldır küldür giyinip, dişi fırçalayıp kendimi dişçiye atıyorum. Kapıyı gene eşi açıyor, pijamalı, salona geçiyoruz. Adam bana neskafe sunuyor, akşamki filimden konuşuyor, bir iki sigara içiyoruz, neyse Aysel hanım geliyor, sabahlıklı:

— Eee daha daha nasılsınız?

Bir sabah kahvesi muhabbeti gelişiyor o günkü gazete haberleri üstüne. Aysel hanımın oğlu uyanıp bize katılıyor. Günün en sevilen laz fıkralarını Aysel hanımın oğlunun okulda arkadaşlarıyla yapıp çok güldükleri soğuk espiriler izliyor, Aysel hanım mutfağa gidip geliyor, bir seferinde elinde plastik bir kap, içinde patlıcanlar ve bir bıçakla geliyor, karşıma oturuyor, patlıcan soymaya başlıyor:

— Öğlene nefis bir patlıcan kızartma yapacağım, parmaklarınızı yiyeceksiniz!

Beni bir ter basıyor. Burası dişçi değil mi? Nerdeyim? Buradan nasıl kurtulabilirim? Ne desem de hızla kalksam?

— Dişim efendim...

diyorum anlamsızca..

— Aa, tabii, bakalım dişinize!

diyor Aysel hanım, sanki ben iki gündür bu konuyu hiç açmamışım, ilk kez diş sorunumu gündeme getiriyormuşum gibi, patlıcanları bir yana, bıçağı öbür yana koyuyor, beni içerdeki muayene odasına alıyor. Kırılan dişimin kesilerek ona geçme diş yapılması gerektiğini söylüyor. Yapılsın, ben geçme diş yapılmasın mı, diyorum? Ne yapılacaksa bir an önce yapılsın, böyle vampir gibi dolaşmayayım, benim derdim bu. Aysel hanım bana bir morfin yapıyor. Morfinin uyuşturmasını beklerken, bana kocasıyla pek anlaşamadıklarını ve oğlunun okulda pek başarılı olmadığını anlatıyor, ben baş sallıyorum o abuk subuk anlatıyor. Dişimin uyuşup uyuşmadığını kontrol ediyor. Acı duyuyorum, demek ki tam uyuşmamış, bir morfin daha yapıyor. Onun etkisi beklenirken Aysel hanım eşinin ikinci eşi olduğunu ve çocuğunun babası olan birinci eşini anlatıyor, ben baş sallamayı sürdürüyorum. Sonunda, artık ağzımda inşaat yapsalar bir acı duymayacağım deneme yanılma yöntemiyle saptanınca, Aysel hanım kırık dişimi kesme olayına başlıyor, dişin kırılmayı başaramamış bölümlerini kesiyor.

— Tükürün, çalkalayın!

muhabbetiyle iş bitiyor. Aynaya bakıyorum, dişimin d’si kalmamış, diş yerimde yeni diş çıkaran çocuklarınki gibi bir beyazlık görünmekte. Aysel hanım ölçü alıyor. O ölçüye göre diş yapılacak, buraya takılacak. Aynadaki görüntüm, eskisinden daha da vampir. Dişin ne zaman takılacağını soruyorum, devrisi akşam takılacağını belirtiyor, teşekkür edip ayrılıyorum ordan, derhal eve geliyorum. Devrisi akşama dek, kimseyle görüşmek istemiyorum. Eve geldikten bir saat sonra, morfinin etkisi geçiyor, kesilen dişin yerinde korkunç bir sızı başlıyor. Nefes alınca, su içince, ağzı açınca dayanılmaz bir sızlama. Aysel hanıma telefon edip, durumu bildiriyorum. Aysel hanım telefonda şuh kahkahalar atıyor:

— Ben size ağrı kesici yazmadım mı?

— Hayır!

— O zaman evde ağrı kesici olarak ne varsa ondan alın!

diyor, gülüyor. Niye gülüyor, anlamıyorum. Sinir içinde kapatıyorum telefonu. Evde ağrı kesici olarak, yalnız bir büyük rakı olduğu görülüyor. Bir büyük rakıyı bir paket sigaraya arkadaş ederek, sızıyorum. Devrisi gün, yoğun baş ağrısı, üstelik korkunç bir diş sızısıyla uyanıyorum. Çay içilemiyor, diş sızlıyor, su içilemiyor, ağız açılamıyor... Ne yapsan sızlıyor dişin yeri, diş etleri ve çevresi ve tüm ağız... Yoğun sigarayla öğleni buluyorum. Öğleden sonra Aysel hanımı arayarak takılası dişimin hazır olup olmadığını soruyorum. Aysel hanım yarım saat sonra aramamı söylüyor. Saat başı telefon ediyorum, nihayet akşamüstü son telefonda beni beklediğini belirtiyor, yıldırım gibi gidiyorum. Bu kez oğlu açıyor kapıyı, beni buyur ediyor:

— Annem banyoda!

diyor. Banyoda olsun, ne yapalım. Oturuyorum. İçerden pijamalı eşi geliyor, çok yorgun olduğu için yatmak zorunda olduğunu belirtiyor, özür diliyor. Ben estağfurullah silsilesi halindeyim. Akşam akşam bir aileyi rahatsız etmenin ezikliği içindeyim, fakat öğleden beri, telefonla arıyorum, ancak akşam davet edildim. Eşi yatıyor. Oğluna dişimin hazır olup olmadığını soruyorum.

— Bilmem!

diyor çocuk. Öyle ya, niye bilsin! Çocukla televizyon izliyoruz. Neyse dizi filim başlamadan Aysel hanım bornozla geliyor. Ne içersiniz derdinde, ben dişimin takılması derdindeyim. Durup dururken içki sofrası kuruluyor, Aysel hanımla biz bir muhabbet, dişimi ancak televizyon kapanırken anımsatabiliyorum.

— Getireceklerdi laboratuardan, getirmediler... Yarın sabah takarız artık!

diyor. Ben büyük rahatsızlık verdiğim için derin özür diliyor, hafif zurna eve geliyorum. Sabahleyin aynı tufaya gelmemek için Aysel hanımı telefonla arıyorum. Oğlu çıkıyor telefona:

— Annem uyuyor!

Uyanınca beni aramasını söylüyorum. Öğlene doğru Aysel hanım beni arıyor, sesi mahmur. Neredeyse beni tanımıyor, konuyla hiç ilgisi yok gibi konuşuyor. Takılması gereken dişin henüz gelmediğini ancak, her an gelmesi gerektiğini belirtiyor. Atlayıp gidiyorum cinayet mahalline. Kapıyı Aysel hanım açıyor:

— Gözünüz aydın! Dişiniz hazır!

Neyse biraz geçiyor sinirim.

— Neskafe?

diyor.

— Hayır, diş!

diyorum.

— Diş hazır, fakat henüz buraya gelmedi. Çocuk laboratuardan çıkmış, şimdi gelir. O gelene kadar siz istirahat buyrun!

İstirahatten ve sigaradan buyuruyorum. Bir uzun süre abuk subuk konuşmalarla geçiyor. Aysel hanım bana baş ağrılarından ve bel ağrılarından şikayette bulunuyor.

— Nerede bu laboratuar? Nerden gelecek bu çocuk?

diyorum. Aysel hanım laboratuarın karşı tarafta bulunduğunu, bugün bu saatte trafiğin yoğunluğunu, en iyisinin oturup bezik oynamamız olduğunu belirtiyor; san vuar vidolu beziğe koyuluyoruz. Ben sinirden Aysel hanımı rübikon üstüne rübikon, derken kapı çalınıyor, ben dişim geldi sanıyorum, meğer komşu Tuna hanım, oturmaya geliyor... Haydi yeniden neskafeler... Tuna hanım beni çok seviyor, bense artık herkesten nefret duygusunun zirvesindeyim. Bu yılın moda renkleri konuşuluyor. O semtte Aysel ve Tuna hanımın gittikleri kuafördeki pedikürcü kızın değişmiş olması ve yeni gelen pedikürcü kızın çok fena tırnak kestiği, tırnak diplerini ne fena oyduğu, kanattığı ve kandan aids geçtiği konuşuluyor uzun uzun. Her iki hanım da pediküre başka yere gitme kararı alıyorlar.

— Ağdaya da bize buyrun!

diyorum sinirle. Hanımlar çok gülüyorlar.

— Ömürsünüz vallahi!

diyor Tuna hanım, kocasının trafik kazasında ölüşünü ve yüzyıllık yalnızlığını anlatmaya koyuluyor. Tuna hanımın doksanıncı yıl yalnızlığı sıralarında laboratuar çocuğu nihayet elinde küçük bir paketle geliyor, muayenehaneye alınıyorum. Takılması gereken diş, yerine takılıyor.

— Nasıl?

diyor Aysel hanım. Ne nasıl? Ağzım kapanmıyor, dişimin yerine bir at dişi yapılmış. Aysel hanım biraz törpülüyor, kesiyor, biçiyor yeni gelen dişi... I-ıh! Ağzım kapanmıyor. Elimde olmayan aptal bir gülücük yerleşiyor yüzüme.

— Olmadı!

diyor Aysel hanım.

— N’olucak peki?

diyorum.

— Yeniden ölçü alacağız. Siz o gün ölçü sırasında acele ettiniz, tam kurumadı, yanlış oldu...

Yeniden ölçü alınıyor. Devrisi gün dişim takılmak kaydıyla el sıkışıp, ışınlanıyorum ordan.

Devrisi gün takılan diş de tam olması gereken gibi değil.

— Nasıl?

diyor Aysel hanım.

— Elinize sağlık! Çok güzel!

diyorum. Yani, ben öyle dediğimi sanıyorum ama, aslında kulağa gelen şu:

— Elinişe şağlık! Şok güşel!

Her nedense, yeni dişimden ötürü, “s”, “z” ve “ç” harfleri artık “ş” olarak çıkıyor ağzımdan. Borcumu ödeyip hızla çıkıyorum dişçiden. O günden sonra da, içinde “s”, “z” ve “ç” harfleri olan sözcükleri pek kullanmamaya özen gösteriyorum, fakat ismimin Selçuk Özses olması çok adi.

BARON DÖ BEYOĞLU

Ayranından ister istemez, hoş istemediği kesin değil ya, ayranından mutlaka kıllar çıkan, ramazanda sigara satmayan, genelde içki pazarlamayan, pis sakallı çok müslüman büfecinin yanından girilen pasaj Beyoğlu’nun arka sokaklarından birine çıkıyor, çıkmakla kalmıyor, o kahveyle burun buruna geliyor. Sabahtan o kahveye geliyorlar, iş bekliyorlar, hamal değiller, ama hamalca bekliyorlar işi, söz konusu iş sinema... Tafralarından geçilmiyor, hiç bir şeyi beğenmiyorlar, beğenilesi bir iş yapmaları söz konusu değil, gazete okumuyorlar, tüm gün kahvede, birbirlerinin ceplerindeki, Mimar Sinan reliefli onbinliği kapmanın derdindeler, o onbinliği iş beklenen bir barda alkole çevirmek üzere... Yani ki, iş yok güç yok, arkadaşlar sanatçılar! Arkadaşların, sanatın, sinemanın ve o kahvenin öyküyle ilgisi yok. Ne var ki o pasaj, o kahveye çıkıyor...

Zaman zaman kestirme olarak kullanıyoruz, zaman zaman o pasajda işimiz oluyor. Lokanta var, kırtasiyeci var, noter var, ayakkabıcı var, gömlekçi var, meyhane var, insana geçerken zorla pantalon satan pantaloncu Simbad var. Yok yok pasajda. Beni pasaja en çok bağlayan pasajın ortasında bir noktayı gerilla olarak dükkân edinen bin yaşındaki kundura boyacısı İzzet Baba. Her geçişimde, eli boşsa ona ayakkabımı boyatıyorum. Ayakkabımın boya gereksiniminden değil, maksat İzzet Baba’nın eli boş kalmasın. Hava akımında kalmamak, kış kıyamette üşümemek için, bir düralit parçasını duvar eyliyor sırtına İzzet Baba. Filimciler, sinemacılar, her gün önünden geçiyorlar, ona ayakkabı boyatıyorlar, İzzet Baba’yı görmüyorlar. Karton dekoruyla bir Fellini filmi gibi, fırça sallıyor İzzet Baba. Sinema dediğin de define gibi aranmaz ki, maküs talihine vido çekerek söz konusu kahvede; allahtan konumuz sinema değil. İzzet Baba, kimi günler yüzünü Beyoğlu’na dönüyor, kimi günler sanki Beyoğlu’na küs, sırtını veriyor İstiklâl caddesine, İstiklâl Marşı’nın Mozart’tan araklandığından habersiz, Mozart İzzet Baba’dan bihaber, İzzet Baba içinse Mozart “loafer” gibi bir şey... Hani o yeni çıkan dandik ayakkabılar... Bir amerikalılar geldi bir ara, Menderes zamanı, o zaman türedi bu ayakkabılar. Laleli’de Koska helvacısının yanında satıyorlar... Atatürk’ün ayakkabısını boyamış adamım, diyor kısık sesiyle, kendi kısmıyor sesi, yıllar kısmış soluğu. Ben onun tarihsel boyacılığına, yaşlılığına, o yaştaki çalışma sevincine saygı duyarak, anılarını dinler, kulak arkasına zulalaması için filitreli sigara sunar, bir kundura boyatıp, on kundura parası verirdim, en Sait Faik halimle, Tahir Alangu’yu düşünerek. Hikâye orda oturmuş duruyor işte molla!

Bir gün gene kahvede entel-kıro vidolar çekilirken, İzzet Baba, benim ayakkabımı fırçalarken, Atatürk’ün para taşımayı sevmediğini ve koruma polislerinden çok sıkıldığını, onları atlatmak için ne uyanık numaralar yaptığını, Dumlupınar meydan savaşı gibi anlatırken, Baron dö Beyoğlu çıkageldi, dikildi başımıza, selâmlaştık. İzzet Baba, onu saygıyla selâmladı.

— İzzet! Benimkiler boyandı mı?

dedi. İzzet Baba, derhal boyayacağını belirtti, ondan sanki ürkerek. Benimkiler zaten parlamaya yüz tutmuştu, verdim parasını, Beyoğluna çıktım, kafamda Baron dö Beyoğlu... İzzet Baba neden ona ürkekçe bir saygı duyuyor? Çok mu para veriyor İzzet Baba’ya? İzzet Baba’ya herkes gerektiğinden çok para veriyor, olay parasal olamaz.

Ayakkabılar her zaman pırıl boyalı, kır saçlı, taba rengi takım elbiseli, boyunbağlı, ortayaşlı bir adamdı Baron dö Beyoğlu. Ona ilk kez pasajdaki lokantada rastlamıştım. Patronun tezgâhının yanındaki boş bir masada oturuyor, yemek yemiyor, pek konuşmuyor, belirli bir ağırbaşlılığı koruyordu. Ona o lokantada bir kaç kez üstüste rastladım. Selâmlaşır olduk. Bir süre ben onu o lokantanın ortağı, belki de gerçek patronu sandım. Daha sonra, lokantanın yanındaki gömlekçide de ayni ağırbaşlılıkla oturup kahve içtiğini görünce lokantayla bir ilgisinin olmadığını anladım. Pasajdaki tüm dükkânlara giriyor, çıkıyor, belirli bir saygınlık görüyordu. Herhalde, dedim, bilmemkimzadelerin Beyoğlu’ndaki punkarabesk değişimi bir türlü kanıksayamayan oğulları Baron dö Beyoğlu Bey, bir beyin oğlu... Belli ki eskiden çok zenginlermiş, Beyoğlu’nda apartmanları, hanları varmış. Zamanla zenginlik tükenmiş ve fakat soyluluk kalmış, bir taba rengi elbiseyle idare ediliyor yaşam... Ona garip bir saygı duymaya, eski Beyoğlu’nun artık pek görülemeyen beyefendilerinden biri gibi davranmaya başladım. Eskiden de belki ona hergün rastlıyordum ama pek farkında değildim. Pasajdan günde bir iki kez geçiyorum. Baronla karşılaşıyoruz ve onu her seferinde saygıyla selâmlıyorum, üstüme bir görev gibi. Baron benim selâmımı kimizaman endişeyle karşılıyor, kimizaman bana yarım yamalak selâm veriyor, kimizaman hiç yüzüme bakmadan, anlaşılmaz bir suskunlukla geçiyor yanımdan. Ona nasıl davranacağımı şaşırdım, her gördüğümde endişeye kapılıyorum. Burun buruna geldiğimizde selâm vermeye, uzağından geçiyorsam, acelem varmış onu görmemişim gibi yapmaya başladım. Çünkü selâm verdiğimde, suratında bir Baron dö Beyoğlu soyluluğu görmemeye başladım. Gözlerinde endişeli, dangıl dungul bir bakış beliriyor, zaman zaman, beni aşşağıladığı duygusuna kapılıyorum. Baron bana bayağı sorun olmaya başlayınca kendisiyle selâmı sabahı kestim. Zaten adamı tanımıyorum, nedir bu bendeki deli dana selâmlaşma telâşı? Durup dururken bir abuk selâmlaşma başladı aramızda, bir ara epey ilerlettik selâmı, ancak selâmlaşma giderek pastelleşti ve sonunda çok zorunlu kalınca selâmlaşmaya dönüştü. Böyle bir garip küslük başladı baronla aramızda. Onun beni adam yerine koymadığı duygusu giderek gelişti kafamda. Çünkü baronun suratı sürekli asık, hep sinirli bir hali ve samuel beckettvari bir suskunluğu var. Ben de kim oluyorum baronun yanında? Bunu sezdikten sonra daha garip bir saygı duymaya başladım ona karşı. Onu görünce köpek gibi ezilip büzülüyor, baronla selâmlaşmak için can atıyordum. Baron da bu duygumu ve kendisine karşı bir kötü niyet beslemediğimi çakmış olacak ki, bana saygın selâmlar vermeye başladı. İlişkiyi düzelttiğim için başbakancıl bir huzura erdim.

Bir gün, bir acele, pasajdaki notere girdim, nüfus kağıdımdaki benin ben olduğumun kanıtlanması kağıdı alma derdindeyim, bir baktım ki baron noterde. Noter katibiyle karşılıklı oturmuşlar. Önce barona, sonra noter katibine selâm verdim. Daktilo kızın, yıldırım hızıyla ve daktilodan başka her yere bakarak yazı yazışına daldım, noterden tasdikli benliğimin hazırlanması beklentisindeyim ki, birdenbire baronla noter katibinin konuşması kulağımı tırmaladı. Noter katibi, koskoca baronu aşağılayarak konuşuyor, hatta neredeyse azarlıyor. Noter katibi vikont mu yani? Nerenin dükü bu noterin sümsük katibi?

Noter katibi, koskoca barona:

— Ne parası lan?

deyince şaşkınlığım ayyuka çıktı. Noter katibi terbiyesizin biriydi. Koskoca baronla lan, diye konuşuyordu. Baron ezildi, büzüldü. Benim olaya kulak konuğu olmamdan daha da rahatsız olarak, katibin kulağına yanaştı, bir şeyler fısıldadı. Noter katibi onun bu kibarlığı karşısında daha da küstahlaştı:

— Para nerde lan? Günlük masraftan haberin var mı senin? Gelen gidiyor, ben buranın masrafına dayanamıyorum... Sıçarım senin su parana.. Bizim suyla ne ilgimiz var, evrakı suyla tasdik etmiyoruz ya!

deyince, baron kıpkırmızı kesildi. Benden çok utanmıştı birdenbire. Koskoca baronun su parasıyla ne ilgisi olabilirdi? Baronun su parasını neden noter ödesindi? Yoksa baron Osmanlı İmparatorluğu gibi bir çaresizlik içinde miydi? Galata bankerlerinden borç alıp kendine saray yaptırmış ve su parasını mı ödeyemiyordu?

— Kaç para lan sayın baronun su borcu?

diye kahramanca ortaya atılacaktım ki, noter katibi bana dönerek:

— Beyfendi, bu var ya bu...

diyerek baronu gösterdi. Bana “beyefendi”, koskoca barona “bu” diyordu. Noter katibinin kendisi hakkında açıklamalarda bulunacağını sezen baron daha da ezildi, beni göstererek, biz tanışıyoruz gibisinden mahcup bir gülücük takındı. Ancak katibin setresi mini, eteği çamursuzdu, bir tanıştırma derdinde değildi. Baronun bir ayıbı çıkmıştı sanki ortaya. Katip sözü sürdürdü, gözleri mahmur:

— Bu var ya... Hepimizden zengindir ha... Bütün pasajdan, su parası... elektrik parası... toplar da toplar... Kimin hangi ay, kaç para vereceğine bu karar verir... Aybaşında her dükkândan maaş alır... Kalorifer dairesinde yatar. Lokantada beleş yemek yer, İzzet Baba’ya ayakkabı boyatır, para vermez. Ali kıran baş giyotin. Beş kuruş masrafı yok... Ne kirli çıkıdır bilmezsin.. Herkesi kendi gibi sanıyor... Su parası diye imanımızı gevretiyor...

deyince, baron birdenbire mahcup bir çocuk gibi önüne baktı. İşi gülmeye dönüştürdü. Onu ilk kez gülerken görüyorum, ama hiç de bir baron gülüşü değil. Gülmeyi bilmiyor denilebilir. Hızla kalktı:

— Neyse, ben akşamüstü uğrarım!

diyerek ve bana ilk kez köpek gibi selâm vererek hızla çıktı noterden.

— Kim bu?

dedim.

— Bu hanın odabaşı! Ayının biridir!

dedi kolasız gömleksiz katip.

BAŞIMIZ SAĞOLSUN

Ahmet Tahsin Bey sizlere ömür. Merhumun evinde hüzün ve gözyaşı ve derin bir suskunluk. Rahmetlinin çok sevdiği, gün boyu dertleştiği çiçekler boyunlarını bükmüşler saksılarda, bu sabah onlara su vermek kimsenin aklına gelmemiş, çiçekler de anlamışlar ki Ahmet Tahsin Bey, attâ gitmiş. Duvar saati, garip bir rastlantı olarak, Ahmet Tahsin Bey öldükten iki dakika sonra durmuş, yıllardır sarkaç sallayan yorgun saat de dokunulmazlığını kazanmıştı. Merhumun eşi Nükhet hanım durgun görünüyor ama içi kan ağlıyor. Bakışından, gözünün sekişinden, dalıp dalıp gidişinden besbelli. Kendini tutuyor, hanımefendilere yakışır bir metanet örneği sergiliyor. Başsağlığı dileyenleri, önüne bakarak, belli belirsiz bir “sizler sağolun!” la uğurluyor, gene misafir odasındaki o noktaya gelip oturuyor, uzaklara bakmayı sürdürüyordu. Ölü evinde ziyaretçiler ağır ağır azalıyor akşamın alacakaranlığıyla, kapı komşusu Nazmiye hanım da gidiyor, ev o korkunç suskunluğa bürünüyor, hizmetçi ışıkları yakıp yakmamaktaki büyük kararsızlığını yaşıyorken, kapı çalınıyor. Hizmetçi kapıyı açıyor. Elinde küçük bir bavul, orta yaşlı, kır saçlı, siyah takım giysili, siyah boyunbağlı bir beyefendi. Belli ki uzaktan geliyor, ama kunduraları pırıl pırıl boyalı, belli ki titiz. Adam hiç bir şey demeden, durup dururken salya sümük ağlamaya başlıyor, belli ki rahmetlinin çok yakını. Hizmetçi bir anlık şaşkınlığından sıyrılıp adamın elindeki bavulu alıyor, buyur ediyor. Nükhet hanım dikkatlice bakıyor adama, ışığı yakıyor, hayır onu tanımamaktadır ve fakat adam kadına onu yıllardır tanıyormuş gibi, kardeşiymiş gibi bakarken, bir şeyler söylemek isterken, birden hüngür hüngür ağlamaya başlıyor. Nükhet hanım da tutamıyor kendini, günboyu ağlayamadıklarını koyveriyor. Misafir odasının kapısında dikilen hizmetçi de katılıyor ağlamalara. Adam Nükhet hanımın boynuna sarılıyor, onu bağrına basıyor. Bir süre öyle ağlaşıyorlar.

— Başımıza bu da mı gelecekti yenge?

diye inliyor adam. Daha sonra kopuk kopuk şeyler anlatıyor. Uçağın gecikmeli kalkmasından ötürü cenazeye yetişemediğini, mezarına bir avuç toprak atamadığı için kahrolduğunu, artık yaşama nedeni kalmadığını söylüyor. Deli gibi ağlıyor, gözyaşlarını tutamadığı için özür diliyor. Bu arada komşulardan yemekler geliyor. Nükhet hanımın ısrarına rağmen adam bir şey yemek istemiyor, Nükhet hanımın da yiyecek hali yok zaten. Hizmetçi onlardan aşşağı kalır mı, o da yemiyor. Adam bir paket sigarayı tüketiyor. Derin suskunluklar içinde boş bakıyor. Gecenin belirli bir saatinde:

— Buralarda bildiğiniz bir otel var mı yenge?

diyor.

— Ne oteli efendim?

diye kesiyor sözünü Nükhet hanım, hizmetçiye beyefendi için misafir yatak odasını hazırlamasını söylüyor, adam otele gitmekte ısrar ediyor. Nükhet hanım ısrar ediyor. Sonunda Nükhet hanım galip geliyor, adam hazırlanan odaya yatırılıyor. Hizmetçi adamın rahmetlinin nesi olduğunu soruyor Nükhet hanıma. Nükhet hanım da ayni soruyu sormaktadır kendine. Üzüntüsüne, ağlamasına bakılırsa rahmetlinin çok yakını. İzmir’de bir dayısının oğlu vardı, belki odur diye düşünüyor. Nükhet hanım o gece yatmıyor, bir heykel gibi oturuyor misafir odasında. Adamın odasından zaman zaman hıçkırıklar duyuluyor. Kuş sesleriyle aydınlanıyor lâcivert gökyüzü. Ezanla birlikte kalkıyor adam, abdest alıyor, namaz kılıyor, gelip oturuyor Nükhet hanımın karşısına, ağzını bıçak açmıyor adamın.

— Bir kahve alır mıydınız?

diyor Nükhet hanım, adam başlıyor hüngür hüngür ağlamaya:

— Bizi bırakıp nerelere gittin Ahmet Tahsin Ağbi? Keşke ben ölseydim de, bugünleri görmeseydim.

— Ölenle ölünmüyor beyefendi!

diye onu yatıştırmaya çalışıyor Nükhet hanım. Adam daha yüksek bir perdeden ağlamaya başlıyor.

— Yeter ama, beni de ağlatacaksınız!

diyor Nükhet hanım. Adam, haklısınız, gibisinden başsallayarak, inleyerek, hıçkırarak, burnunu çekerek son veriyor ağlamaya. İpek bir mendil çıkarıp, yüzünü, gözünü, ağzını, burnunu siliyor. Mezarlığa gitmek istediğini, rahmetliye bir fatiha okumak istediğini belirtiyor. Nükhet hanım da böyle bir ziyareti düşünmektedir zaten. Birlikte evden çıkıyorlar. Adam bir taksi çeviriyor, biniyorlar. Mezarlığın önünde, taksiye beklemesini söylüyor adam. Selvi ağaçlarının, mezar taşlarının arasından yürüyorlar bir süre, hiç konuşmadan. Nükhet hanım mermer mezarlar arasındaki bir toprak yığınının önünde duruyor, adam birden kapanıyor toprağa, haykırarak ağlıyor. Nükhet hanım omzuna dokunuyor. Doğruluyor adam, kesiyor ağlamayı, ellerini açıp dua ediyor, okuyor, üflüyor. Mezarlıktan çıkıp taksiye biniyorlar. Takside mezarın yapılmasıyla derhal ilgileneceğini söylüyor adam.

— Zahmet etmeyin, ben ilgilenirim!

diyor Nükhet hanım kibarca. Adam bozuluyor:

— Ne zahmeti yengeciğim, bu benim başta gelen görevim. Ben yaptırmayacağım da kim yaptıracak Ahmet Tahsin Ağbimin mezarını... Bir de yediveren gülü diktirelim kabrine, uygun görürseniz...

— Çok severdi yediveren gülünü, ruhu şad olur!

diye yanıtlıyor Nükhet hanım. Başka bir şey konuşmuyorlar. Taksi evin önüne geliyor. Adam iniyor, hızla taksinin arkasından dolanıp Nükhet hanımın kapısını açıyor kibarca:

— Siz istirahat buyrun yenge, ben mezar işiyle ilgileneyim!

Taksiyle uzaklaşıyor adam. Nükhet hanım çok sevdiği eşini yitirmenin şoku içinde, peki kim bu adam, rahmetlinin nesi yani, gibi soruları kendine yeterince sorma fırsatı bulamadan günler geçiyor. Adamın isminin Refik olduğu anlaşılıyor. Fakat kendisine, rahmetlinin neyi olurdunuz, sorusunu sormak için geç kalınmış bulunuluyor. Refik harıl harıl mezar yapımıyla ilgileniyor. Görkemli bir mezar da yaptırıyor. Ortasına bir yediveren gülü diktiriyor. Mahallenin camisinde en pahalı hocalara kırk mevlidi okutturuyor. Evin sanki yeni reisi gibi davranıyor. Kapıcıyı çağırıyor, emirler yağdırıyor. Alışverişi düzenliyor. Nükhet hanıma on para harcatmıyor. Nükhet hanım bundan tedirgin oluyor.

— Benim param sizin paranız yenge!

diye kestirip atıyor Refik.

Mevlid de okunduktan sonra, artık halâ evde kalmasının bir anlamı olmadığı düşüncesiyle Nükhet hanım:

— Sizin de memlekette, işiniz gücünüz yüzüstü kalakaldı Refik Bey!

diyor kibarca.

— Sizi böyle bir başınıza bırakıp gidemem ya yenge!

diye yanıtlıyor Refik. Nükhet hanıma aşırı kibar davranıyor, aşırı duyarlılık örneği gösteriyor.

Bir gün Refik, hizmetçiye, rahmetlinin resimlerini kaldırmasını buyuruyor. Evde artık Ahmet Tahsin’in adının anılmasını istemiyor. Ölenle ölünmez, yaşama küsülmez mantığıyla da Nükhet hanımı, sinemalara, tiyatrolara götürmeye, sosyal yaşantıya intibak ettirmeye başlıyor. İdeal bir hayat arkadaşı gibi davranıyor. Nükhet hanım rahmetli kocasıyla hiç yaşamadığı şeyler yaşamaya başlıyor, buna şaşıp kalıyor, ayıptır söylemesi Refik’ten giderek hoşlanıyor ama bunu kendisine bile itiraf edemiyor.

— Siz evlenin bari artık Refik Bey’le!

diyor bir gün hizmetçi. Nükhet hanım sinirleniyor, hizmetçiyi bir güzel paylıyor.

Nükhet hanımın hizmetçiyi paylamasından bir hafta sonra da elde olmayan nedenlerle geliyor İstanbul’a erguvan bahar. Emirgan korusuna götürüyor Refik, Nükhet hanımı. Ona, gençliğini, güzelliğini, hayatın yalnız devam edemeyeceğini, nasıl olsa bir gün yeni bir izdivaç yapmasının çağımızın ve doğanın kaçınılmaz gereği olduğunu uzun uzun anlatıyor, sonunda da izdivaca talip oluyor.

— Nasıl olur Refik Bey, biz akrabayız!

diyor Nükhet hanım. Refik, rahmetli ile akrabalığının olmadığını, yalnızca kendisini çok sevdiğini, memleketli olduklarını söylüyor. Yani evlilik için ortada bir engel yoktur. Nükhet hanım, eş dost nasıl karşılar acaba duygusuna kapılırsa da, Refik’in onu ikna etmesi uzun sürmüyor. Duygusal bir aşk başlıyor iki orta yaşlı insan arasında. Yeniden onsekiz yaşlarını yaşar gibidirler. Sımsıkı tutar Refik, Nükhet hanımın elini. Anlamsızca terlemektedir Nükhet hanımın kuş elleri.

Refik bir akşam yemeğinden sonra, bu evin satılıp Etiler’de bahçe içinde bir ev alınmasını uygun bulduğunu söyler.

— Bu ev o kadar etmez ki!

der Nükhet hanım.

— Üstünü ben tamamlarım efendim!

der Refik. İki gün sonra Etiler’de bahçeli bir ev bakmaya giderler.

Nükhet hanım evi çok beğenir.

— Sen beğendiysen bu işi bitmiş bil!

der Refik. Bir notere giderler. Nükhet hanım, kendi evinin satışı ve yeni evin alınışı işinin bürokrasisiyle uğraşmamak için, Refik’e umumi vekaletname verir ve yeni evindeki yeni yaşamının düşlerini kurmaya başlar. Yeni evin perdelerini, halılarını, kıvırlarını ve zıvırlarını ve kapı tokmaklarını ve renklerini ve banyonun fayansını düşünmeye koyulur.

Refik, evi almak isteyen değişik müşterilerle gelip gitmekte, Etiler’deki evin sahibiyle peşinat konularını görüşmekte, her akşam Nükhet hanıma ayrıntılı bilgi vermektedir. Sonunda bir müteahhite seksen milyon peşine satmaya karar verirler. Evin satışı için Refik müteahhitle tapu dairesine gider, bir daha hiç gelmez.

Altı ay sonra, Şişli Camiinde bir cenazede görülür Refik.

Salya sümük ağlamaktadır. Yanında kendisiyle birlikte ağlayan birine:

— Merhumun eşini göremiyorum!

der. Öbürü, ağlayarak, siyahlar içindeki genç, güzel kadını gösterir:

— İşte orda!

— Haaaa, evet... Zavallı yengeciğim!

diye o tarafa yönelir Refik. Yengenin boynuna sarılır, deli gibi ağlamaya başlar:

— Başımıza bunlarda mı gelecekti yenge? Bizi bırakıp nerelere gittin Cevat? Ah... Aaaaaah!

SAÇLARININ ARKASI DİK DURAN ÇOCUK

Güneşli bir kış günü çıktı limandan gemi, liman oralı değil. Paslı vinçler yorgunlar, hamalların bıyıkları hem yosun kokuyor hem de ucuz tütün, gemi almış demirini gidiyor, hamallar cıgara molasında. Her giden geminin ardından ne gemiyi, ne gidişini hiç düşünmeden boş boş bakar hamallar. Çünkü artık gemi yüklenmiş, yövmiye alınmıştır. Satılan emek geri alınmaz, ter olur akar, kürek kemikleri arasından. Yalnızca gelen gemiler ilgilendirir hamalları.

Mendirekten mendirek boyu uzaklaştı, dümen kırdı, yoluna koyuldu gemi. Bütün ve koskoca kent gördü bunu kentsoylu gözleriyle. Önce gözler ufaldı, sonra hamallar, sonra hamalların cıgarasının dumanı, sonra kent ufaldı, dağlar ufaldı, en sonra kentsoyluluk, denizin karaya çalan mavisinde beyaz köpük üretimine geçti yalnız gemi.

Kimi alışkın balıklar, öğrettiler kimi yeni yetme balıklara, denizi bıçak gibi kesen şeyin insanlar taşıyan bir gemi olduğunu, geminin çok uzaktan duyulan gürültüsünü, pervanesini, ürettiği dalgayı, dalganın boyunu, her geminin belirli bir hızı olduğunu ve de geminin ardında mutlaka yiyecek bir şeyler bıraktığını. Gemiden atılan artıkların su yüzünde kalanlarına martılar üşüştü, dibe çökenlere balıklar yumuldu. Kimi ortada kalan ekmek kırıntıları yüzünden balıklarla martılar didiştiler. Didişme çatışmaya dönüştü, kimi hunhar martılar kimi tıfıl balıkları yuttular, gemi uzakta nokta ve duman oldu, yeniden duruldu denizin yüzü. Kimi görgülü balıklar, kimi görgüsüz balıklara, bir ekmek kırıntısı yüzünden martılarla didişmemek gerektiğini atasözlediler, bu gemiden de bir ders aldı denizin dibi.

Obur martılar geminin peşine koyuldular. Gemiden hızlı gidiyorlar, kuşbeyinlilikten başka bir şey değil yükleri, geminin yükü ağır. Martılar gemiyi yakaladılar ve her nedense bacasının üstünde süzülmeye koyuldular.

Güverte bomboş. Yel üfürüyor. Yelle arkadaş saçlarının arkası dik duran çocuk, güvertede piyanoyu dövüyor hiç bilmeyerek çalmasını, gene de müzikimsi bir şey var ortada. Piyanonun tuşlarında kedi gezinince de oluyor ya. Nağmeler var en azından, gemi sesli, deniz sesli, az diyezli az bemollü. Martılar şaşkınlıkla dinliyorlar bu nağmeleri, giderek martıların da karışıyor kafaları. Elin piyanosuna güvertede meydan dayağı opus pokus...

Kalkıyor piyanodan saçlarının arkası dik duran çocuk, başlıyor güverteyi yürümeye, tuzlu tahtalardır yürü yürü bitmez, çünkü çocuğun adımları küçük. Küçük de olsa adım adımdır, gün boyu yürümez ya bu çocuk bu güverteyi. Üstelik bir Yaşar Kemal romanında değil, çok küçük bir öyküde rastlantısal bulunmaktadır çocuk. Saçlarının arkası dik ulaşır kaptan köşküne çıkan merdivene. Ağır ağır çıkar merdivenleri. “Girilmez” yazan zincire ulaşır. Altından geçer, girer kaptan köşküne.

— Nereye gidiyoruz kaptan amca?

— Şu ilerdeki dağları görüyor musun?

— Hı hı!

— İşte o dağların bitimindeki limana gidiyoruz, Nemlikent’e.

— Çok mu nemli Nemlikent?

— Az buz nemli değildir. Bir o kadar eski, bir o kadar da tarih, bir başka kadar yalnız, hem biraz da anlamsızlık.

— E, niye oraya gidiyoruz o zaman?

— Nereye gidelim yavrum?

— Şu tarafa gidelim kaptan amca!

— O tarafa gidilmez yavrucuğum, uçsuz bucaksız denizdir orası.

— Sen hiç gittin mi o tarafa?

— Hayır.

— Gördün mü bak, bilmiyorsun... Bilmiyorsun konuşuyorsun! N’olur o tarafa gidelim kaptan amca!

Kaptan bir an duralar. TRT denetiminden geçmiş, aileler tarafından seyredilebilir öğretici bir dizi film kahramanı olmadığını düşünür. Birden kırar dümeni. Çocuğun gösterdiği rotaya girer gemi.

Çocuk ellerini birbirine vurarak sevinç çığlıkları atar.

Gemi karışır. İş güç sahibi aklıbaşında adamlar güverteye çıkarlar. Niye rotası değişti geminin? Ne oluyoruz? Nemlikent’e gitmiyor mu bu gemi?

— Hayır!

diye yanıtlar onları saçlarının arkası dik duran çocuk. Yolcuları genel bir endişe kaplar:

— Nereye gidiyoruz kaptan?

Bir kahkahayla yanıt verir yolculara saçlarının arkası dik duran kaptan:

— Bilmiyorum!

ILIMLI TAKSİ MÜŞTERİSİ

Taksi bulmak genelde önemli bir sorun. Hele yağmur çiselemeye görsün. Hiç yüzünüze bakmadan, olabildikçe uzağınızdan, ağır ağır, yağmuru çamuru ıslıklayarak geçiyor Marki dö Sad taksiler... Neden durmuyorlar? Taksi değiller mi? Peki neden çok üşütmüş bağırsak sarısı renkleri ve neden damalılar trafik gelini gibi? Varsayalım, gitmek istediğim yönü beğenmeyecekler, ama alnımda “Şirinevler” yazmıyor ki! Önce durup bir sormaları gerekmez mi?

— Şirinevler!

deme şansını tanıyın bana önce. Sonra ana avrat dümdüz gazlayın helâl olsun size bu gazlar, bu egsozlar, bu acılı adanalar...

Aslında taksi şoförlerinin çok memnun kalacağı ılımlı bir taksi müşterisiyim, uyumlu bir yol arkadaşıyım. Neden şikâyet varsa dinlerim Şirinevler’e kadar. Balata fiyatları mı konumuz, buyrun balata fiyatları, son akaryakıt zamlarına mı dellendiniz, buyurun çekin bana fırçanızı, tüm bu zamları ben yapıyorum, İran-Irak savaşına özellikle son verdirmiyorum, isterseniz sağda biraz duralım, inelim, dövün beni biraz, sonra devam edelim, gıkımı çıkarırsam adiyim. Taksi bulmanın, dünyanın en önemli nimetlerinden biri olduğunun bilincinde aklıbaşında bir taksi müşterisiyim ben. Sigara içilmez, derseniz içmem, zula jikletim var.

Tipim faul herhalde. Şimdi bu tip binecek, adres olarak en olmayacak yeri söyleyecek, müziği kapat, diyecek, fosur cıgara içecek, ben oraya gitmem, dersen, çek karakola, diyecek bir tip, görünümü veriyorum herhalde şoförlere. Sinirli bakıyorum mutlaka. Sinirim, bir saattir, elimde naylon torbalarla, yağmurun altında beklememden kaynaklanıyor. Beni adam yerine koymayan, boş geçip durmayan taksilere benim sinirim. Durun, bir binme, bir tanışma fırsatı tanıyın, bakın göreceksiniz ne şeker bir taksi müşterisiyim. Dün akşam bindiğim taksinin Merter sapağında lastiği patladı. Çevre yolunda kıyıya çektik arabayı, büyük bir zevkle değiştirdim lastiği. Aman şoför sinirlenmesin tarzı bir ılıman taksi müşterisiyim... Durun allahaşkınıza, biriniz durun!

İşte, boş bir taksi göründü ufukta. Her boş taksi bir umut. Ya durursa? Ya gideceğim yönü beğenirse? Ya tipiysem ben bu taksi şoförünün? Yüreğim küt küt atmaya başladı. Görücüye çıkan kız gibiyim. Ve fakat tam taksi bana yaklaşırken, elli adım kala, biri el kaldırıyor. Taksi tıpış tıpış duruyor, adam tıpış tıpış biniyor, vazırt diye geçiyorlar önümden. Böyle uyumlu bir taksiyi kaçırmamın tek nedeni elli adım geride durmam. Demek ki ters yönde yürümem gerek biraz. Taksi bekleyen beş on kişiyi safdışı bırakmak için, şöyle bir beşyüz metre geri yürümek gerek. Suyun başını tutmak gerek. Yağmura aldırmadan ters yönde yürümeye başladım. Her taksi bekleyen tipi geçtiğimde taksi bulmuş kadar seviniyor, belirli bir huzura eriyorum. Ancak yağmur giderek hızlanıyor. Boş taksiler önümüzden geçerken, kimi şoförlerin biz taksi bekleyenlerin gözünün içine bakarak orgazm çektiğini görür gibi olmaya başladım. Önümüzden boş geçerek doyuma ulaşan taksi şoförleri de var. Ağlanası durumdayım. Az önce solladığım sarışın kadın, çaktırmadan beni sollayarak gene önüme geçti... Herkes birbirine ayni numarayı yapıyor. Ben de çaktırmadan sarışın hanımı yeniden solluyordum ki, bir taksi geldi, kadının önünde durdu. Kadın da çevik davranarak yapıştı kapının koluna, hızla bindi, kıçını yerleştirdi, mağrurca bir bakış attı bana. Siz uyanıksınız, biz de keriz değiliz herhalde, gibisinden alaylı bir gülücükle kıvrıldı alt dudağı. Şoföre gitmek istediği yönü söyledi. Şoför sinirlendi, itiraz etti. İn, diyor, kadın direniyor. Kadın pencereyi açtı, kaldırımdan geçen bir polis memuruna seslendi. Polis olaya el koydu. Şoföre ne dediyse, şoförün itirazı son buldu. Kadın giderayak polise:

— Hiç kimse taksi bulamıyor memur bey!

dedi. Polis memuru sakin yanıtladı:

— Benim kabahatim hanımefendi. Biraz ihmalim oldu. Bir daha tekerrür etmez!

Esprili polisler de var! Taksi uzaklaştı. Polis başını sallayarak geçti yanımdan. Bir taksi müşterisinin devreden çıkması şansımızı arttırıyor elbette, bu da bir sevinç nedeni. Ancak yol boyunca taksi bekleyenler giderek çoğaldılar, ordu halinde taksi bekliyoruz. Biraz daha yürümek gerekecek ters yönde. Şu an önümüzde bir taksi dursa en az on kişi saldıracak, kavga çıkacak. Herkesin siniri saçının telinin ucunda. Ben bunları düşünerek, yolu ters yönde yürümeye başlarken, çevremde taksi bekleyen beş altı kişi de, sanki düşün birliği etmişcesine benimle birlikte ters yönde yürümeye başladılar. Herkes birbirinden kurtulma çabası içinde. Kimileri adımlarını açarak avantaj sağlamak istiyor. Herkes iddialı olduğu için kimse kimseye üstünlük sağlıyamıyor, konvoy halinde yürümeye başladık... Bir uyanıklık yaparak, birden durdum, böylece o gruptan kurtuldum. Beklentimi yalnız sürdürüyorum... Biraz da talih işi bu, birden hiç beklemediğim bir anda lap diye bir taksi önümde duruveriyor, gözlerine inanamıyor insan. Açtım kapısını, bindim. Ellerime inanamıyorum. Yerleştirdim kıçı. Kıçıma inanamıyorum.

— Şirinevler!

dedim. İtirazsız yola koyuldu taksi. Düş mü görüyorum? Hayır! Yoğun arabeskten, gerçekten takside olduğumuz belli. Adam bu yağmurda beni almış, Şirinevler’e itiraz etmemiş, artık bir de:

— Şu müziği kapatabilir miyiz?

terbiyesizliğini yapacak değilim, fakat bu arabesk de çıldırtıcı. Beni daha çok sözleri çıldırtıyor:

“Hayatımı yazsam roman olur Gençliğimi yazsam roman olur Yaşantımı yazsam roman olur Hayatımı yazsam roman olur...”

biçiminde sürüp giden bir inleme. Her satır aynı şeyi söylüyor. Roman olur’un roman olur’la mükemmel kafiye yapışı da bir özgün buluş. Söz yazarının kelime dağarı onu geçmiyor, bestekâr için iş daha da kolay. Hangisini dinleseniz ayni melodi, ayni notalarda ayni inlemeler. Darbukacıysa yıllardır hep o ritmi vurmakta: çüm çak çiki çak çiki çiki çak. Bu durumlar için hep yanımda taşıdığım Bethoven’in 9. senfonisi kasetimi çıkardım cebimden, şoföre tatlı dille uzattım:

— Şu bizim kaseti dinleyebilir miyiz?

Şoför, yeni bir kasete kavuşmanın sevinciyle atladı elime. Benimkini de kendi kaseti gibi bir şey sanıyor. Kaset denilince onun aklına başka müzik gelmiyor. Çıkardı hayatı roman kaseti, zart benimkini dayadı pikaba. Allahına dek başladı Bethoven, sanki takside değil de bir yabancı filimdeyim... Oooooh! Kaset ilerledikçe, Bethoven azdıkça, şoför dikiz aynasından bana bakıyor, bir şey soracak soramıyor. Ludwig’le arkadaş, çıktık çevre yoluna. Şoför artık dayanamıyarak:

— Yabancı kaset galiba!

diyebildi.

— Evet!

diyerek geçiştirdim. Sevip sevmediği diyaloguna girmek istemiyorum. Ne kadar Bethoven’li yol alırsak o denli kazançlıyım diye düşünüyorum.

Biraz sonra şoför:

— Söz yok galiba bunda, değil mi?

dedi.

— Yok hayır, sözsüz müzik!

dedim.

— Çıkaralım istersen biz bunu, bende baş ağrısı yaptı, marş gibi...

dedi şoför ve benden yanıt beklemeden de Bethoven’ı çıkararak az önce ki, hem hayatı, hem gençliği, hem yaşantısı roman olan inlemeyi koydu pikaba. Asıl roman Bethoven’ın hayatı diye düşünürken, araba birden istop etti. Çevre yolunun kıyısına çektik.

— N’oldu?

dedim.

— Benzin bitti galiba...

— Nasıl olur?

— Bak şurda ışık yanıyor ya... O zaman bitmiş olur.

— Tamam, onu biliyorum da, neden benzin koymuyorsunuz arabanıza?

— Araba, benim araba değil. Eniştenin arabası, gece o çalışıyor... Benzin koymamış inek!

dedi ve huzurla bir sigara yaktı, sanki menzile erişmişiz gibi. Eniştenin benzin koymaması ineklik tabii, fakat kullandığın arabanın benzini var mı yok mu, bilmeden gaza basmak da az ineklik değil hani.. Eniştesi mi daha inek, kendisi mi daha hıyar konusu bir yana, ne olacak şimdi? Bir sigara da ben yaktım.

— Ne yapacağız?

— Valla bir istasyondan falan benzin almak gerek...

— Evet.

dedim. Fakat şoförde, bir istasyon telâşı yok.

— Acayip herif benim enişte...

diye eniştesini anlatmaya koyuldu. Sonunda da bana:

— Siz buraya kadar ödeyin. Başka bir arabayla devam edin.

dedi. Nereye devam ediyorum. Çevre yolunun ortasındayız. Kentin göbeğinde taksi bulamıyoruz, çevre yolunda boş taksi bekleyecek değilim enayi gibi. Çaresizim.

— Bidon falan yok mu, benzin için?

— Valla bilmiyorum ki, acayip bu enişte...

— Bagaja bir baksaydık..

— Siz bakın bir zahmet... Açıktır bagaj...

Bir sevinç indim, açtım bagajı, evet bir plastik bidon var. Bravo lan enişte! Herşeyi düşünmüş. Bir de adama inek, diyor.

— Var! Bidon var!

diye elimde bidon sevinçle geldim yanma. Şoför hiç istifini bozmuyor.

— Nerede benzin istasyonu var bilmiyorum ki!

diye ağzının içinde söyleniyor. Hiç gidip benzin alası yok.

— İlerde benzin istasyonu olacak, ben bir koşu ordan benzin alıp geleyim bari!

dedim yalandan. Estağfurullah falan diyerek, elimden bidonu alsın, yola koyulsun, istiyorum.

— Zahmet olacak size!

dedi pişkinlikle, sonra devam etti:

— Siz bidona onbin liralık normal benzin koydurun, inerken ben size üstünü veririm.

Bidon elimde nerdeyse kuzu kuzu yola koyulacaktım ki, birden Aynştayn gibi çalıştı kafam. Benzin istasyonuna git, benzini al gel, ulan eve yürüsem ayni hesap. Bidonu attım taksiye:

— Ben bidonu bırakiim size. Buyrun binbeşyüz lira, üstü kalsın, naylon torbalarımı alayım.

Çevre yolunun kıyısından efendi gibi, geze geze eve geldim.

SORU İŞARETLERİ

Gittiler. Gitsinler. Güle güle mi gittiler? Gidişlerinde pek gülme olmadı mı? Gülmeye oynamaya mı gittiler? Tüm bunlar beni ilgilendirmiyor. Bu gidişi değerlendirmeye sokmuyorum. Önemli olabilirlerdi benim için, herşeyi altüst edebilirdi bu düşünce, gitmeleri beni rahat ettirmeyebilirdi, sevinemiyebilirdim. Bu yüzden kimlikleri üstünde durmuyorum. Gittiler, özgürüm.

Özlenmiş bir yalnızlığı sömürürcesine uyumamak. Uykusuz geçmiş bir sürü süt beyaz gecenin yorgunluğu unutulmuş gibi. Sanki sabahla birlikte geri geleceklermişcesine dimdik oturuyorum çok renkli koltukta ve düşünüyorum: özgür mü şimdi benim bu oturuşum? Koltuğu ve renkleri ben seçmedim. Neleri ben seçtim ki?

Bardağım kireç rakı, elimde çıplak kadın fotoğrafları saat ve ben sabaha gidiyoruz ağır aksak. Küllükteki sigara da benim. Bir bakış, bir nefes, bir yudum... Saat biraz aceleciyse de idare ediyorum. Bir fotoğraf ki burada anlatılmaz, yani ki şöyle, bir fotoğrafta böyle domalınabilir ve fakat n’eylesen daktilo böyle domalmaz. Bizzat yazar domalsa, okura bir yararı olmaz. Kimi domalmalar var ki yazılamaz. Hem domalmak bir şiir, güvercince teslim olmak güzel cinsel şeylere.. Kutu kutu içinde, kutu kutunun kabı, en içinde çıplak kadın fotoğrafları. Niye? Sokakta rastladığımız kadınlar çıplak değil de ondan. Başka bir nedeni yok. Bu yüzden taş devrinde Play-boy yok. Ve o nedenle söz konusu değil poşet. Bir çıplaklar kampına gittiğimde, çok utandım soyunmaya. Bu bizim kendi utangaçlığımız. Kendi ayıbımız bizim bu kara çarşaf poşet. Çocukları bioloji’den koruma! Bir soru işareti ziyanlığı olarak yaşamaktayız işte. Bardağın dibinde “Paşabahçe şişe cam” yazıyormuş, dikleyince gördüm. Dört başı mamur kafayı çekiyorum, bir başıma. Neden herşey sallanıyor, bilmiyorum.

İnsanoğlu aya gittiğinde, anneannem, gökyüzünü deldiler, artık bu havalar düzelmez, demişti. Acayip dalga geçmiştik anneannemle. Çok bilimsel bir yazı okudum dün, dünyamızı çevreleyen ozon tabakasının delindiğine ve bu deliğin kapanmamakta ısrar ettiğine dair... Gel de dalga geç bakalım rahmetli anneanneyle... Sokağa çıkmayı geçiriyorum bir an aklımdan, amaçsız dolaşmayı... Küçük insanlara yapışa yapışa dolaşmak.. Ben yapışmasam da onlar yapışkan. Çıkmamalıyım. Şu koltukta pek iyi tanımadığım kendi kendimle oturmalıyım. Bu da özgürlük işte, ben bunu çok yeni keşfettim. Uyumak, öldürmek işte bu özgürlüğü, uyumamalıyım. Uyumanın uyumsuzluğunu kendi kendime anlatabilmiş olmaktan sevinç gibi bir şeyler duydum. Bir yudum daha aldım rakıdan. Kibritten artırmak için değil sigarayı sigaradan yakışım. Fakat kutudan da vasati kırk çöp çıkmadığı bilinen bir gerçek.

Bende tükeniyor koskoca denizin dalgaları, bende eriyor, bende çatlıyor. Kum değilim, gece yarısı içini denize döken biriyim, denize çöp dökmek yasakken. Az ötede bir adam su döküyor karanlığına denizin. Bekçiler, dü-dütler yararsız, gece kibar bir hırsız gibi giriyor pencereden içime. Ay tapucu İsmail Bey gibi asılı duruyor tavanda, o en büyük tavanında hepimizin. Benden bana geceyi kovalıyorlar. Kadının biri çöp döküyor denize. İçim içime sığmıyor, bir bardağa koyup rafa kaldırıyorum. Varsın üçüncü bardak da kirlensin, nasıl olsa ben yıkacağım.

Radyoyu kapatıyorum. Bin Ali Selman konusu kapanıyor. Susku. Yoldan bir otobüs geçiyor, batıya gidiyor hem de. El salladım, görmedi gözleri mahmur otobüs. Amerikalının biri bozuk para gibi harcıyor kurşunları, yazlık sinemada. “My name is Pekos” muş... May neymis de Hüsam yani, n’olmuş? Bir yağmur başladı ince ince... Şimdi boşalır yazlık sinema, Pekos konusu kapanır kendiliğinden. Atıp kendimi sokağa, düşüncelerimi, herşeyimi yıkamak istiyorum yağmurla. Sigaramdan dimdik yükselen duman, kalk gidelim diyebiliyor içime, ben içimdekiyle böylesine yakından konuşamıyorum. Bir şeyin eksikliğini biliyorum, bir tahta eksikliği belki. Duygusallığımı yitirdim, suçluları aramıyorum. Herhangi bir şarkı bir yerlere götürebilir bizi gökyüzüne bakarken, ama her şarkıyla bir yerlere gitmeye uğraşırken yozuz işte hepimiz. Zaman her gün biraz daha kemiriyor bizi eksik yanımızdan. Kendimize az geliyoruz. Duyuyorum bunu, çok uzakta top atışları gibi. Dönen başımı tutup düşünüyorum bir an. Bir şeyler çiziktirebilmek içinse bu uykuya karşı savaşım, anlamsız diyorum kendi kendime. Bunları birilerinin okumasına, düşünmesine, sevmesine, yaşamasına çabalamaktan ötede miyim? Birinin gelip, şu masayı, üstelik Cansever’in masasına meydan okuyor benimki, radyoyu, kahve cezvesini, iki otobüs biletini, dopdolu küllüğü, rapidoyu, kalemleri, karbon kağıtlarını, pipo tütününü, cetveli, gönyeyi, rakı bardaklarını, bir sürü boş kağıdı, kimi başıboş kağıtları, fıstıkları, makası, peyniri, ortalarındaki daktiloyu, daktilodaki bu kağıdı, görmesinin değeri ne? Peki bunları düşünmüyor muyum sanki ben? Evet. Hayır! Bilmiyorum.

Soru işaretlerini kim yarattı? Soruları yaratanlar yarattı. Soruları kim doğurdu diye düşünmüyorum, belki bölücülük falan olur bu, herkesler ayrı ayrı kızar bu işe.

Sigarama bakıyorum, bunu bitirince yatabilirim. Yazmak niye zaten? Ben Jack London gibi yaşıyorum, hiç yazmıyorum, diyor Piç Hüseyin.

Piç Hüseyin’le Pigalle’den aşşağı yürüyüşümüz gibi bir ani kararla atıyorum kendimi yatağa. Gel benim güzel yatağım! Gel benim güzel yastığım! İnce belli, uzun boylu, bembeyaz yastığım benim.

SÜRGÜNDEKİ BELVEDERE

Niye geldi Kanada üzerinden İzmir’e? Ne anlamsız uzun bir yolculuk, günler boyu okyanus, ve yel ve tuz, kaportanın dini imanı deniz. Marsilya’da teker bastı yere. Kimdi peki onu bu yolculuğa sürükleyen hep sarhoş ve çok gülen amerikalılar? Niye efendi gibi uçakla gelmediler? Marsilya’dan bastılar gaza. İşte filimlerde gördüğümüz Côte d’Azur, işte sayın İtalya! Niye hızla geçildi o güzelim İtalya ve neden bu kadar çok kalındı Atina’da?

Bu soruların yanıtlarını hiç bir zaman bulamayacaktı sürgündeki Belvedere. Fabrikadan çıktığında o güzelim 1956 yılı ilkbaharı, Ottawalı bir iş adamına satıldı, gıcır gıcırdı. İlk sürücüsü efendi bir adamdı, mülayim basardı gaza, debriyaja abanmazdı, en önemlisi ayağı kokmazdı.

Kar kıyamet 1958 kışı sonrası garaja yeni gelin gibi bir Chevrolet geldi. Efendisi götürdü sattı, kızımız Belvedere’yi Toronto’da bir acayip adama. Torontolu acayip adam hiç kullanmadı Belvedere’yi, bir kez olsun oturmadı direksiyona, garajda geçti güzelim 1958 baharı.

26 Mayıs 1958, öğleden sonra o pis amerikalılar geldiler garaja, bindiler. Çocuk mezarı ayaklısı oturdu direksiyona. Ayağıyla bir şey ezer gibi basıyor gaza, debriyajdan hiç kaldırmıyor sol ayağını. Ölmemesine izin verdiği can çekişen bir hayvan gibi arasıra soluk aldırıyor debriyaja, o vites senin, bu vites benim, geri vitesten direk ikiye geçiyor, derken dört, sonra aniden iki, sonra bir, sonra dört. Traktör muamelesi yapıyor hayvan oğlu hayvan, o güzelim Belvedere’ye. Malesef, beğendiler kızımızı ve satın aldılar. İşte böyle başladı o sapık yolculuk.

Toronto’dan tam gaz Montreal. Montreal limanında karga tulumba vinçlerle çıkarıldı güverteye. Brandasını çektiler üstüne. Far kapalı, haftalarca yolculuk. Kimse sormuyor acaba okyanus tutar mı sizi sayın Belvedere?

Neye uğradığını anlamadan Atina’da buldu kendini. Her gece bir tavernanın önüne parkedilerek çok anlamsız geceler geçirdi orada. Kimi geceler çok tabaklar kırdıkları tavernadan zurna gibi çıkan amerikalılar, unutuyorlardı Belvedere’yi parkettikleri yerde, devrisi gün biri gelip alıyordu. Çok yalnız geceler geçirdi Atina’nın gürültülü yapış sıcak sokaklarında...

Sonra birden ne olduysa, bir gece paldır küldür toparlandı amerikalılar, kirli donlarını el çantalarına tıkıştırdılar, çantalar bagaja atıldı, paldır küldür uzun yola koyuldular. Uzun bir gece yolculuğu, işte Selânik, derken Kavala, sabah ezanında girdiler İpsala’dan Türkiye’ye. İlk kez duydu ezan sesini Belvedere. İlk kez anlayamadı, giderek, günde beş kez duyarak alıştı bu sese, ve fakat bir türlü anlayamadı niye geldiğini Kanada üzerinden İzmir’e. Ve artık her gece anlamsızca parkedilmeye başlandı. 1377. sokağın köşesine, böylece alıştı İzmir’in imbatlı gecelerine. İki kedi musallat oldular Belvedere’ye. Gece el ayak çekildiğinde fing atmaya başlıyorlar 1377. sokakta. Bir dişi, bir erkek. Dişi kaçıyor, erkek kovalıyor. Erkek yoruluyor vazgeçiyor kovalamaktan, kendi köşelerinde yalanıyorlar, tam bitti muhabbet sanıyorsun dişi gelip pati atıyor erkeğe, haydi yeniden başlıyor kedi greko-romeni. Tüm bu kaç kovala muhabbeti Belvedere’nin altında, üstünde sürüyor, sonunda da gelip ön cama kuruluyorlar ve ağır aksak bir kedi fuhuşu başlıyor. İnsan hayvanları, iki arada bir derede zart diye sevişir diye düşünüyor, hiç de öyle değil, saatlerce sürtünüyorlar, nazlanıyorlar, hırlaşıyorlar, herhalde bunlar sevişmeyecekler sandığın sırada başlıyorlar sevişmeye. Bir gece böyle, iki gece böyle... Ulan dün gece sileceğe yaslanıp bir güzel düzüştünüz işte burda, niye bu gece sanki tanışmıyormuş gibi yapıyorsunuz ve niye saatlerce cilveleşiyorsunuz, n’apıcaksanız yapın işte! Hayır, kaçıyorlar, kovalıyorlar, hırlaşıyorlar, dövüşüyorlar, neden sonra başlıyor imbata karşı kedi fuhuşu. Belvedere en çok bu kedilerden sıkıldı. Ön camı kirletiyorlar, silecekler kedi tüyü içinde, kaportaya sıçıyorlar. Amerikalılarınsa araba temizletmek gibi bir alışkanlıkları yok. Bir benzin koymayı biliyorlar o kadar. O kedi tüyleri, günlerce salınıyor sileceklerde. İmbat bir ikisini uçursa bile, gece kediler gelip on tane daha bırakıyorlar. Şeytan diyor, kordonda giderken vur kendini körfeze, at kendini denize, bitsin bu yaşam, batsın bu dünya, fakat Belvedere’nin elinde değil birdenbire doksan derece sola dönmek, direksiyon diye bir şey var.

Bir sabah iyi giyimli bir bey geldi 1377. sokağa. Amerikalılarla arabayı incelediler. Adam direksiyona geçti, amerikalılardan biri bindi. Şöyle bir Karşıyaka’ya gidildi, dönüldü gelindi, Kordon’da parkedip birlikte yemek yediler. Aralarında ne konuştular, ne alıp veriştilerse, yemekten sonra adam bindi Belvedere’ye, amerikalılara el salladı, bastı gaza Güzelyalı’ya geldiler, yalıdan bozma bir apartmanın önünde parkettiler. Kapıcı kılıklı bir herif geldi, bir güzel yıkadı arabayı. Belvedere geceyi orada geçirince anladı gene satıldığını. Amerikalılardan kurtulduğuna sevinmişti. Üstelik yeni sahibi efendi gibi basıyordu gaza, kuş gibi geçiyordu vitesten vitese. Devrisi gün kapıcı kılıklı herif bir benzin istasyonuna götürdü Belvedere’yi, yıkadılar yağladılar, elden geçirdiler. Bir rahatladı, kendine geldi Belvedere. 1377. sokağın kedilerinden kurtulmuşluğunun sevinciyle geçirdi Güzelyalı’da ikinci gecesini. Ertesi sabah, sahibi bindi arabaya, bastı gaza, anayollara çıktılar. Manisa’ya 10 kilometre kala, sağa çekip durmuş bir araba konvoyunun arkasına park ettiler. Kırmızı yanaklı şişman ve boyunbağlı bir adam, bir fotoğraf getirdi, ön cama yapıştırdılar. Üstünde D ve P harfleri olan bir bayrak çıkardı sahibi, arabaya astılar. Yapıştırılan fotoğrafın Adnan Menderes olduğunu, kendisinin başbakan olduğunu, onu karşılamaya giden bir konvoyda bulunduklarını hiç bir zaman bilmeyecekti Belvedere. Kornalar çalınarak karşılandı Menderes, Manisa çıkışında, peşine takılınıp gelindi İzmir’e, anlamsızca bir büyük İzmir turu, sonra bir yere parkettiler Belvedere’yi adamlar, Menderes’in peşinden gittiler. Pek bir anlam veremedi bu işlere Belvedere. Bu anlamsız Menderes’li Menderes’siz konvoylar, toplantılar, bir yıla yakın sürdü. İzmir’e gelişinin tam birinci yılı dolmak üzereydi ki, Alsancak’ta bir taksi şoförüne satıldı Belvedere, bir kaportacıya gittiler, sarı-siyah damalar çekildi, çok özel bir yaşamdan, özel kamu taşımacılığına intibak etti kızımız Belvedere.

Kim nereye isterse, pat Bornova, vınn Karşıyaka, pat Hatay, vınn Göztepe biçiminde bir koşuşturma başladı. Yeni sahibi, ne bir civata yeniliyor, ne lastik değiştiriyor, ne balataya bakıyor. Deli gibi ordan oraya koşturuyordu. Kendini yaşlı ve yorgun ve eski hissetmeye başladı Belvedere. Dili olsa konuşacak, söyleyecek sahibine derdini, en azından haftada bir gün izin isteyecek, ve fakat motor hırıltısından başka ses çıkmıyor bizimkinden.

Yeni sahibi hor kullanmakla kalmıyor, deli gibi sürüyor arabayı. Her gün başımıza bir şey gelecek korkusuyla çıkıyor yola Belvedere ve derken korktuğu başına geliyor, kentin göbeğinde, Basmâne’de bir kamyonun altına giriveriyorlar. Sahibine kalsa, kamyonun suçu, kamyoncuya kalsa, bizimkinin sürati, bir kaportacıda yoğun bakıma alınıyor Belvedere.

Sen hastaneye düşmegör, ne biçim akla gelmedik hastalıklar bulur doktor, Belvedere’ye de öyle oldu, ellendikçe her yerinin döküldüğü görüldü. Onarım by-pass’a dönüştü. Sahibi her gün daha sinirli geliyordu kaportacıya. Belvedere’nin neresi yenilense, yenilenen parçanın ek parçalarının yenilenmesi gereksinimi çıkıyordu ortaya. Sonunda oldukça toparlanmış olarak çıktı kaportacıdan, sahibi bastı gaza, işte Bursa, buna arabalı vapur derler kızım, işte burası İstanbul. İşte yeni sahibin.

Paldır küldür satıldı İstanbul’da bir şoföre. Yeni sahibi, bindi direksiyona, limana geldiler, bir sürü arabanın arkasında bir kuyruğa girdiler. Sahibi Belvedere’nin üstüne “Dolmuş” yazdırdı. İşte böylece başladı, o yıllar süren, tekdüze, Taksim-Teşvikiye seferleri. Taşlarını ezberledi o yolun, giderek günün belirli saatlerinde binen insanları ezberledi, ağaçları ezberledi. Taksim ve Teşvikiye arasında ezberlenecek hiç bir şey kalmamıştı, kızımız yaşlı ve yorgun bir kadındı artık. Çok soğuk bir kasım günü Maçka parkının önünde birdenbire durdu yüreciği, motor stop etti. Sahibi küfretti, müşteriler küfrettiler. İnip ittiler, kaktılar. I-ıh! Büyük koşuşturma bitmişti. Maçka’da çok kararlı bir biçimde öldü sürgündeki Belvedere.

BU ŞİŞMANA ARTIK ON PARA VERMEMEK GEREK

Şişmanın para sıkıntısı, onu tanıdığımızdan beri gündemdeki en önemli sorunu. Bir türlü borcu bitmiyor, uçan kuşa borcu var. Borçlu ölmez benzi sararır derler ya, bu şişmanın benzi zaten yıllardır Van Gogh sarısı. Borçtan kurtulmak için borç alıyor, fakat borcunu ödemiyor o parayı da har vurup harman şandelliyor. Bir geçtiği yerden uzun süre geçmeyerek, buna özel özen göstererek yürütüyor, borçlar hukukunu. İşin daha kozmetik yanı, ona hala borç verenler bulunuyor. Öylesine sıkıldık ki onun borçlarından, öylesine üzülüyoruz ki bu borçluluğuna, bir çare arıyoruz. Çağırdık şişmanı, toplam borcunu sorduk. Hemen yanıtlayamadı, bir an duraladı, gözlerini devirdi, gerdanını kırdı:

— Bir milyonu bulur!

dedi. Ulan milyon kimmiş, yakında zaten arkası Naim Süleymanoğlu röliefli bir milyonluk banknot çıkıcak, onunla gidilip bir miktar çokonat alınabilecek.

— Biz bu parayı denkleştiririz!

dedik. Şişmanın gözleri doldu. Ellerimize sarıldı. Pek yakında buluşmak üzere ayrıldık. Nitekim parayı denkleştirdik de. Amacımız, şişman bir gün yolda borçsuz bir adam olarak yürüsün. Parayı nakit olarak şişmanın eline vermeye korkuyoruz. Çağırdık şişmanı.

— İstersen alacaklıları davet et, bir ödeme kokteyli yapalım, hepsini kokteylde ödeyelim.

dedik. Şişman çok inandırıcı bir yanıt buldu buna:

— Gelmezler. Ödeyeceğime inanmazlar. Yeni borç isteyeceğim sanırlar, kokteyl çok sakin geçer. Biz bize haybeden kokteyl olur.

Şişman paranın şak diye eline verilmesinden yana, biz de parayı ona vermeye korkuyoruz. Korkmakta haklıyız. Şişman hesap bilmiyor, matematik bir yana, aritmetik bilmiyor. Sonunda onun adına bir banka hesabı açtırıp parayı oraya yatırmayı uygun bulduk. Birlikte bankaya gittik. Şişman, hepsinin yatırılmamasını, cebine bir harçlık koyulmasını istedi. Kırmadık onu, 950.000 TL. bankaya yatırıldı, 50.000 TL. şişmanın cebine koyuldu. Öpüşüp ayrıldık bankanın önünde, saat 14.00 suları, Şişmanı borçsuz bir adam kılmanın huzuruyla hepimiz işimize koyulduk.

Saat 18.00 suları, sokakta büyük gürültüye hepimiz fırladık. Şişman, zurna gibi sarhoş, bankanın camını kırmaya uğraşıyor:

— Paramı verin adiler!

diye bağırıyor, salya sümük ağlıyor. Duruma el koymak zorunda kaldık. Şişmanın yaşam boyu hiç banka hesabı olmadığı için, banka mesai saatleri kavramı da oluşmamış. Banka kapanalı bir saat olmuş, Şişman para çekmek istiyor, bankanın camını kırmaya uğraşıyor. Bankanın gece bekçisine küfür ediyor. Bankanın gece bekçisi ona terbiyesiz el kol işaretleri yapıyor.

— Yarın sabah alırsın, ne var?

diyoruz. Şişman kararlı:

— Para bana onbeş dakikaya gerekli!

— Niye?

— Borcum var!

— Yahu yıllarca borçlu gezmişsin, yarın sabaha kadar da gez ne olur?

— Olur mu? Banka cüzdanını göstererek, beş milyon borçlandım. Yarın sabah dokuzda hepsi bankanın kapısında, yarın sabahtan önce anaparayı kurtarmak gerekli.

dedi Şişman. Hepimiz birbirimize baktık. Bir şey demedik, ama gözüşerek şunda karar kıldık:

— Bu Şişmana artık on para vermemek gerek!

Fakat bu katı tavır, hepimizi üzdü. Böylesine katı davranmamalıydık Şişmana. Bir iyilik yaptık, sonuna dek gitmeliydik. Sabah erkenden, Şişmanın bankadaki hesabını beşmilyona tamamlamaya karar verdik. Şişman çok sevindi. Gözleri doldu. Bundan böyle bize güvenmemesi gerektiğini belirttik. Şişman bize yarın borçsuz bir adam olarak yolda yürüyeceğini, ama bizlere ömür boyu borçlu kalacağını, bunu hiç unutmayacağını söyledi. Boynumuza sarıldı, kimimizi öptü, kimimizi yaladı, onbin lira taksi parası istedi. Ben verilmemesinden yanaydım, fakat gene biri çıkarıp, bir onbinlik toka etti Şişmana.

CİVCİV GİTTİ!

Civciv gitti. Yazılmaz yerine gelindi hüznün. Her gün biraz daha yitiriyordu, duygusallığını, kendi kendine olan saygısını, güvenini, her bi şeylerini yitiriyordu tek tek ve tek tük ve tekdüze. Deniz kıyısında dolaşmak çok eskide bir güzellik, çok eskidi bu güzellik, bir eskici güzelliği. Yağmurlu günlerin duyumu mu azaldı yoksa? Kupadan elenmiş, lig İkincisi bir yağmur yağmakta Fındıklı’ya, yağsam yağsam ne yağarım ben bu ruhsuz bulutlarla gibisinden devinen bir grilik gökyüzü, doktor Fikret Ürgüp’ün resimleri gibi herşey.

İçmeye gelinmiştir buraya. İçmeye, ve bakın ne kral, hatta ne imparator, yani ne manitu içiyoruz görüntüsünü vermeye gelinmiştir, duygusallık en makinalı tüfeğimiz, en makinamız. Kendilerinden büyük tartışmalara domuzlanıyor komiler, garsonlar. Onlar içemiyorlar, fazla ayıklar, dillerine vuruyor. Dilleri damaklarına vuruyor, damak kimseye vuramıyor, damak bu yüzden sinirli gün boyu.

— İsmet Paşa’nın da ne olduğunu gördük, sınadık onu!

dedi Halil Bey, katlayıp cebine koydu, müslüman pehlivanların kâfir pehlivanları nasıl ve neden yendiklerini uzun uzun anlatan gastesini.

Demirel’li Menderes’li bir sürü sözler edildi. İpe gelseler bile sapa gelmeleri olanaksızdı. Böyle bir şeyi sap kabul etmezdi herşeyden önce. Hangi sap sever sanki, geçiyordum uğradım ziyaretleri...?

— Ordu millet el ele!

dedi Friedrich...

— Di mi ağbi?

diye sürdürdü tümcesini, kahramanımıza dönüp. Onay bekliyordu... Onbir ay beklese onaylanacak bir şey değil söylediği. Olsun Friedrich’tir mutlu olsun, diye düşündü öyküde içmekle görevli bulunan kahramanımız, kahramanca baş salladı. Hani Con Veyn yapıyor ya kimi filimlerinde... Ve fakat bununla mı kalıyor Con Veyn, birdenbire dalıyor tartışmanın ayyuka çıktığı mutfağa:

— Yeter beyler, yeter! İçmeye geldik biz buraya!

Niye biz diyor ki kendi kendine? Kaç kişi olarak görüyor kendini? Bir kaç kişinin içeceğini tek başına içmek hasletinde mi?

— Ağbicim, sen daha iyi bilirsin, söyle allâşkına, Demirel’le İsmet Paşa ayni kefeye konur mu?

dedi ahçıbaşı önündeki eti parçalarken.

— Sığmazlar ki lan ayni kefeye... Demirel kefeyi işgal eder!

diye güldü Friedrich.

— Şu içinde bulunduğumuz düzen, senin et doğradığın, Friedrich’in bira taşıdığı, benim içtiğim düzen...

diye ağır bir yerden girdi söze kahramanımız ve uzun ve kahramanca ve sıkana dek konuştu, zeytinyağlı dolmaları bir kenara iterek, sonra gene masasına döndü, kameraya sırtını vererek.

— Vakit yok, gemi kalkıyor artık!

diye başladı pikap. Herkesler gülümseyerek kahramanımıza baktı. Kahraman bu şarkıyı duyunca önüne baktı, bir sigara yaktı, içkisini dikledi, yenisini istedi.

Friedrich şişelerle gidiyor geliyordu. Ve masada öylesine havadan sudan konuşuluyordu, öylesine kopmuştu ki herkes herkeslerden, köşede Renoir solmuştu. Şarkının en güzel yerinde pikap bozulmuştu, bir üçüncü adam vardı, birinci sınıf ağlıyordu.

— Ama olmaz ki bilâder, buna haddini bilmezlik derler. Sevdiği yetmiyormuş gibi bir de sevilmek istiyor!

dedi, masanın kendini espri yapmakla görevli sananı. Kimse gülmedi, dönüp öyle bir baktılar ona, bakış ziyanlığı. Har vurup harman savurarak bakışlarını eski açılarına çevirdiler, büyük bir gürültüsüzlükle. Suskunluğu kim bozar? Bu kadar uzun müslüman pehlivan tefrikalarını, allahın emri gibi okuyan!

— İsmet Paşa’nın da ne olduğunu gördük, sınadık onu!

demeyi yineledi Halil Bey, hiç denilmemiş yepyeni bir şeyi diyormuşçasına.

Halil Bey’e yönelen bakış ziyânlığı.

— Ordu millet el ele!

dedi Friedrich haklı olarak. Halil Bey o aptal tümcesini yinelemek hakkına sahipse, Friedrich de daha aptal olan yanıtını patlatır icabında.

Haydi durup dururken Halil Bey’den Friedrich’e çevrilen bakış hovardalığı. Ahçıbaşı mutfaktan bastırdı:

— İkisi ayni kefeye konmaz!

Hiç bir bakış mutfağa yönelmedi. Biz bu filmi gördük duygusuyla, ilk açılarına döndü bakışlar. Bakışlar yorgundu. Friedrich en yorgun. Adı Hüseyin’di. İlk geldiklerinde kahramanımız ona “Friedrich!” demişti, anlamamıştı bir şey ama, çağırıldığını çakıp gelmişti, madem gelmişti, adı öyle kaldı. Kendisinin de bu ecnebi isimden bir yakınması yoktu, kendini daha avrupalı buluyordu bu isimle. Rembrandt’ın çocukları börek yiyor duvarda. Duvar yağ içinde. Aylar önce de yiyorlardı, çok daha önceleri başlamışlardı aslında... Civciv tam karşısında, şimdi anlamsızca boş duran sandalyede oturuyordu. Sandalye boş ve fakat Civciv tam karşısında. Civciv’in yanında oturan Uğur birdenbire fırladı yerinden, başka bir masaya çöküp oradakilerle sohbete daldı. Uğur’un ilk zamanlar pek garipsenen bu huyuna, önce sandalyeler, sonra masalar, sonra herkes alışmıştı. Az buz kararsız değildi Uğur. Küçük yaşta, annesinin babasının ayrılışını yaşamıştı. Şimdi “abla” dediği yeni bir annesi vardı, elbette çok Kandynski çizgiler çizmişti bu olaylar, onun Mondrian yaşamına. Bununla kenefe bile gidilmez diye düşündü kahramanımız ve fakat bunları ona söylemedi.

— Ya çocuklar, ben kaçiim!

diye ayaklandı Pikasso Kamil. Gittiğini anımsatmakta, herkesin gözünün içine çok kararlı bakarak, gidişinin önemini belirtmekteydi. Kimse “kal” demezdi ona. Gene denmedi. Gitti. Gidenin ardından bir süre konuşulurdu. Pikasso Kamil’in seks bunalımından, neden esrar içtiğinden konuşuldu.

Şirin birdenbire ağlamaya başladı. Belirli bir şey olunca ağlamazdı. Birdenbire, sağnak gibi başlıyordu ağlaması, nedensiz. İçlerinde en iyi ağlayandı o. Ellerine kına yakmıştı, oje sürenlerden ayrıca olmak için. Havadan, sudan, koleradan konuşulmaya bir süre daha devam edildi, sonra herkes evine gitti, Hasan işemeye. Kahramanımız bir birinci cıgarası yaktı, kahramanlara özgü bir biçimde çekti dumanı içine, en kahraman üfledi dumanı burun deliklerinden. Friedrich hababam bira getiriyordu. Getirsindi. Nasıl olsa parası çıkışmayınca “Canınız sağolsun ağbi!” diyerek yazıyorlardı küçük kâatlara büyük sayıları...

Doktor Fikret Ürgüp girdi kapıdan. Aşağıda bir masaya oturdu, kâadını, kalemini çıkardı, attı gözlüğü bir yana, bir ciddiyet saldırdı kâada... Bedri Rahmi Hoca, boyunbağı ve bir adam geldiler, başka bir masaya çöktüler aşşağıda.

— Reis!

diye haykırdı hoca. Herkes koşuşturdu. O herkese “reis” diyordu. Pikap sustu, radyoyu açtı bir el, radyo da sevindi buna ve şöyle bir kıyak yaptı meyhânenin ortasına:

— Nihânsın dîdeden ey mestinâzım...

Dikledi bardağını kahramanımız. Civciv gitti. Hergün bir şeylere şaşıyoruz, yoksa şaşı mıyız? Yağmurlu camdan dışarı baktı kahramanımız, camla deniz arasından hırıltılı bir otobüs geçti. Tam ölünesi bir gün, ve fakat kimsenin ölümü böyle planlı programlı olmuyor. Yağmurlu camın çok ötesinde o ağaç görünüyordu, denizin kıyısında, Fındıklı parkının federe bağımsız ağacı, o ağaca dayanıp da uzun uzun öpüşmüşlerdi Civciv’le de ağaç çıtını çıkarmamıştı, yağmurun pıtırtısı filmin fon müziği! Delilik değil mi bu? Dengede miyiz yani? Peki nedir dengede tutan bizi? Yerçekimi elbette. Sinirlenir çok çekerse, yerle biriz, the end! Sormak da yanıtlamak da kahramanlara özgü.

Bedri Rahmi Hoca, muhabbete getirdiği adamdan sıkılmış olacak ki onu dinlerken kâat peçetelere çizmeye başladı, adam kuru sıkı anlatıyor. Kel olduğu için şapkasını çıkaramadan yaşayan PTT müdürü ve pulcu kız geldiler. Müdür evli, fakat pulcu kız da hiç fena değil, bir punduna getirse, bir kaşık suda ırzına geçecek kızın müdür, şapkasını çıkarmadan, fakat ne kaşık var ortada, ne su. Müdürünki, 12 ile 13.30 arası göz zinası. Kızınkiyse, pulculuktan, jetonculuğa sıçramanın umudu...

Bir sigara yaktı, kalktı kahramanımız. Çıktı meyhâneden, hızla geçti caddeyi. Cadde biraz bozuldu. Bu denli hızla geçilmez ki bu cadde, sokak değli ki bu, ortası güdük ağaçlı Meclis-i Mebusan Strasse!

Kayıkların arasına girdi, oturdu kahramanımız, tıpkı o günkü gibi, arkasını döndü denize, kameraya kıçını dönmemek için.

— Biliyor musun, seni seviyorum Civciv!

demişti. O anı anımsadı. Birden kalktı yerinden, döndü kıçını kameraya, yerden bulduğu taşları denize fırlatmaya başladı, bas bas bağırıyordu:

— Civciv gitti! Civciv gittiiiiiiiiii!

Halil bey, Friedrich, ahçıbaşı, patron, Doktor Fikret Bey, Bedri Rahmi Hoca, Hasan ve herkes geldiler koşa koşa, bağırarak taşlamaya başladılar denizi:

— Sınadık onu!

— Ayni kefeye konmaz!

— O mavinin yanına o sarı sürülmez Reis, seninkisi resim değil, Fenerbahçe kompleksi!

— Müessesemiz üçüncü sınıftır, işletme vergisi yoktur!

— Ordu millet el ele!

— Civciv gitti!

— En büyük gürültü sessizlik!

— Civciv gittiiiiii!

Yüreklerden denize oluk oluk duygular akıyordu. Utanmalar yoktu. Anlatılmazlıklar akıyordu.

FİKRİ İLE SABİT

Annesi kız çocuğu olsun diye dualar ederken, daha doğumdan önce, eteklikler, küçük kız elbiseleri dikmişken, şak diye erkek olarak doğdu Selim. Saçlarını kesmeye kıyamadı annesi, lüle lüle ördü. İlk okula gidecekken, babasının ısrarıyla erkek tıraşı olabildi, ama daha ilkokula başlamadan mahalle arkadaşları ona Kız Selim ismini takmışlardı bile. Bir eşcinselliği yoktu ve fakat pek cinselliği de olamamıştı. Kimi izbe keneflerde elle tatminleri saymazsak, kızoğlankızdı Kız Selim, bir bankaya memur girdiğinde. Bankadaki memure kızlardan hoşlanıyor, fakat hiç birine çıkma önerisinde bulunamıyordu, ciddiye alınmamaktan korkuyordu. Zaman zaman Leylâ’nın dar eteği altında patırayan iki futbol topu kıçına dalıyor... Kimizaman, Nilgün’ün elma göğüsleri karşısında ürperiyor, üstelik bunu belli etmemeyi beceremiyordu. Kızların kendi aralarında bakışıp gülüşmelerinden anlıyordu herşeyin belli olduğunu. Bu yüzden daha çok önüne bakan, konuşurken kadınların yüzüne bakamayan, gözünü saydığı paradan ayırmayan, namuslu bir veznedardı Kız Selim.

Bankaya ilkbahar akşamı çökmüş, mesai saatinin bitimine yarım saat kala, kızlar makyaja başlamışlardı bile. Selim dikkatle kasasını sayıyor, derin hesaplar yapıyor. Yeniden paraları sayıyor, kasa fişlerini tek tek inceliyor. Bir sigara yakıyor, yeniden parayı saymaya koyuluyor, ofluyor, pufluyorken, Leylâ seslendi:

— Ne o Selim açık mı var?

Selim Leylâ’nın tarafına dönerek ve fakat yüzüne bakamayarak yanıtladı:

— Altı lira fazla çıkıyor!

— Çıksın. At altı lirayı cebine, kapat kasayı...

— Olur mu? Kimbilir kimin altı lirası, onu bulmak gerek.

diye yeniden sayıma koyuldu Selim. Mesai saatinin bitimine bir iki dakika kala, memurlar memureler, birer birer toplandılar. Herkes Selim’e iyi akşamlar, dedi. Selim herkese iyi akşamlar, dedi. Herkes gitti, bir sigara yakıp sakin kafa hesabı yeniden yapmaya koyuldu Selim. Sonunda da buldu. Altı lira o gün elektrik makbuzu yatıran bir müşterinin parasının üstüydü. Bir kağıda müşterinin adını yazdı. Altına 6 TL. yazdı. Kağıdı çekmecesine koydu. Odacı Hasanla selâmlaştı, bankadan çıktı. Hızlı hızlı ve sanki karanlık bir işe karar vermiş gibi, üç gidip de beş ardına bakarak yürümeye koyuldu, o sokak Selim’in, bu sokak Selim’in... Ne kadar çok sokağı var lan bu Selim’in! Sonunda bir sokağın ortasında durdu telâşlı adımları, bir kahveye girdi.

Sigarayı bırakma kampanyasının uğramadığı bir kahveydi. Sigara dumanından göz gözü görmüyordu ki Selim birilerini görebilsin. Dumanın içine, çayocağına doğru ilerledi. Ocakçıya Daniş Ağbi’yi sordu. Ocakçı gösterdi. Selim de gördü. Daniş Ağbi, üç kişiyle oturmuş okey oynar ciğerimin köşesi. Selim masaya yanaşınca Daniş Ağbi onu gördü, “Oooo!” diyerek, yanındaki boş sandalyeye buyur etti. Kahveciye Selim’e çay getirmesini işaret etti ve yeniden okeyine daldı. Sinirli okeyin arasında Daniş Ağbi, hiç yüzüne bakmadan Selim’e ara sıra:

— N’aber Selim? İşler nasıl?

gibi epik sorular soruyor, Selim kimi sıradan yanıtlar veriyorsa da Daniş Ağbi yanıtları dinlemiyordu. Fakat Selim, bir ara Daniş Ağbi’nin epik sorularından birine:

— O iş tamam!

diye yanıt verince, Daniş Ağbi’ye kal geldi:

— Yapma ya?

— Evet.

dedi Selim. Daniş Ağbi okeyden anında kopmuştu. Birden devirdi okey taşlarını:

— Tamam lan yeter, bi boka benzemiyor zaten bu okey!

diyerek partiyi bitirdi. Diğerleri biribirlerine baktılar. Kimse itiraz etmedi. Oyun bozuldu. Daniş Ağbi’yle Selim kahveden çıktılar.

Bir süre konuşmadan yürüdüler. Daniş ağbi bozdu sessizliği:

— Tamam diyorsun ha?

— Evet?

— Ne zaman?

— Haftaya.

— Yapma ya! Haftaya bugün mü?

— Evet.

— E gidip biz bunu bir yerde kutlayalım lan Selim!

diyerek sırtına dan diye vurdu Selim’in Daniş Ağbi. Aslında bu tür el şakaları sevmezdi Selim, fakat Daniş Ağbi’ye bir şey diyemiyordu. Daniş Ağbi bir taksi çevirdi, bindiler. Nereye gidildiğini sormaya cesaret edemiyordu Daniş Ağbi’nin âlemden kastı neydi, onu da tam bilemiyordu Selim. Karılar, kızlar, içki, fuhuş... Böyle bir şeyler düşlüyordu

— Alem yapmaya mı gidiyoruz?

diyebildi titrek bir sesle.

— Herhalde lan Selim!

dedi. Daniş Ağbi. Ardından da eşek gibi güldü. Taksim’den Kazancı Yokuşu’na saptı taksi, Pürtelâş sokağına girdiler.

— Tamam, burda iniyoruz!

dedi Daniş Ağbi. İndiler. İzbe bir apartmana girdiler. En üst kata çıktılar. Daniş Ağbi, kapıyı çaldı. Orta yaşlı, altın dişli bir kadın açtı kapıyı. Buyur etti. Girdiler.

— İskarpinleri çıkarın!

dedi kadın. Uydular. Daniş Ağbi’nin bir çorabı yırtılmış, ayak başparmağı özgürlüğüne kavuşmuştu. Daniş Ağbi hiç oralı değildi. Salona geçtiler. Duvarda üç geyikli bir halı. Çok renkli masa örtüsü, kırmızı koltuklar, yeşil örtülü bir divan. Daniş Ağbi, bir koltuğa kuruldu, Selim divanın ucuna ilişti. Altındişli kadın, iki çift terlik getirdi. Giydiler.

— Rakı içeriz biz!

dedi Daniş Ağbi. Selim de o an artık rakıya başlayacağını anladı.

Daha önce hiç içmemişti. Ama bunu kimseye itiraf etmek istemiyordu. Alay konusu olacaktı. Daha önce hiç kadın organı görmediğini de kimseye söylemiyordu.

— Karılar kızlar gelmeyecek mi?

dedi Selim, kendinden beklenmeyen bir rahatlıkla. Daniş Ağbi eşek gibi güldü:

— Gelecek lan Selim, acele etme!

Altın dişli kadın, rakı getirdi, mezeler getirmeye başladı. Sürekli gelip gidiyor, Daniş Ağbi, her gelişinde ona emirler veriyordu:

— Çalgıcı çocuklar da gelsin! Çiğ köfte yapılsın! ...Ayran da istiyoruz... Baş aldırın... Pul biber gelsin!

Daniş Ağbi, masanın başına kurulmuştu bile. Selim’i de yanına oturttu. Bardaklara rakı koydu. Kendisi susuz içiyordu rakıyı. Selim’e:

— Sen istersen su koy!

dedi. Selim hiç ses çıkarmadan, rakının üstüne bir o kadar su ekledi.

— Burda telefon var mıdır Daniş Ağbi?

— N’olcak lan telefon?

— Anneme bir telefon etseydim, merak etmesin!

— Hassiktir lan Selim!

diyerek boğulacakmışcasına bir gülmeye gömüldü Daniş Ağbi. Uzun bir süre güldü. Gözünden yaşlar gelerek, duruldu. Selim de bu konuyu bir daha açmaması gerektiğini anladı. Kadeh tokuşturdular. İlk yudumlar alındı. Selim’in ağzı, gırtlağı, miğdesi, bağırsakları ve kıçı ayni anda yandı. Meğer rakı öyle içilesi bir şey değil. Uzun bir öksürükle geçiştirdi işi Selim. Yarım bardak sek su içti üstüne. Derhal bir sigara yaktı. Gözünde şimşekler çakıyor, kulağından alevler çıkıyor, fakat faça vermiyordu. Çalgıcı çocuklar geldiler. Oturdular masanın bir ucuna, ve makina gibi çalmaya başladılar. Bir kemancı, bir darbukacı. Çaldıkları şarkı “Seni sevmeyen ölsün”. Darbukacı arasıra aranağmeyi söylüyor, Daniş Ağbi, detonenin allahı olarak çocuğu bastırıyordu. Fakat şarkı bitmek bilmiyordu. Daha sonra anlaşılacaktı ki, bu iki çocuk bir tek bu şarkıyı biliyordu. Fakat Daniş Ağbi bu şarkıyı seviyordu, zaman zaman söylüyordu, kimsenin bir şikayeti olamazdı muhabbetten.

— Hiç içmiyorsun lan Selim!

— Ağır ağır Daniş Ağbi!

Çocuklar şarkıyı kimbilir kaçıncı kez çalıyorlardı ki, kadınlar geldiler. Daniş Ağbi’yi tanıyorlardı. Şapur şupur öptüler. Daniş Ağbi Selim’i tanıştırdı. Karılar hemen Selim’i de öptüler.

— Serveti dolar olarak yirmi milyon, bizim paramıznan otuzbeş milyar! Banker Selim Bey! deyince karılar Selim’i yalamaya başladılar. Selim gıdıklandı. Daniş Ağbi eşek gibi güldü. Karılar masaya oturdular. Muhabbet birden koyuldu. Daniş Ağbi bir ara çalgıcı çocuklara:

— Seni sevmeyen ölsünü çalın lan!

dedi.

— Onu çalıyoruz ağbi!

dedi darbukacı.

— İyi!

dedi Daniş Ağbi. Selim karıları da görünce darmadumanlaşmış, faça vermeyeyim derken, rakıyı diklemiş, zurna gibi olmuştu. Birden yanındaki kadının zaten dışarda duran memesini ağzına alıp emmeye başladı. Kadının memesini eliyle sımsıkı tutuyor, ama masum bir kundak çocuğu gibi emiyordu. Daniş Ağbi eşek gibi gülmeden edemedi. Kadın da deli gibi gülüyordu. Daniş Ağbi kadına bir baş işaretinde bulundu. Kadın birden kalkarak:

— Gel kocacığım!

diye Selim’i elinden tutup içerlere bir yerlere götürdü. Daniş Ağbi kemancıya:

— Adın ne senin lan?

diye sordu.

— Fikri!

diye yanıtladı kemancı çocuk. Daniş Ağbi ayni soruyu darbukacıya yöneltti.

— Sabit!

diye yanıtladı darbukacı. Daniş ağbi boğulurcasına gülmeye başladı. Gülmesinin arasında yanındaki kadına da açıklamalarda bulunuyordu:

— Biri Fikri, öbürü Sabit... İki saattir ayni şarkıyı çalıyorlar... Grup Fikr-i sabit! Hassiktirin yahu, olmaz böyle şey... Hassiktirin be lan çocuklar...

Daniş ağbi, kadının ağzına çiğ köfte sokuyor, kadın Daniş Ağbi’nin göğsünden kıl koparıyorken, aradan bir kaç şişe rakı geçti, Daniş Ağbi de yükünü aldı. Çalgıcılara para verip, onları kovdu. Kadınla içerlerde bir odaya gittiler. Çalgıcı Fikri ile Sabit, Daniş Ağbi’nin verdiği onbinliği aldılar, hızla sokağa çıktılar.

— Nerde bozdurucaz?

dedi Fikri.

— Benim sana beş bin lira borcum var!

dedi Sabit.

— Yok ya? Parayı bana ver, benim sana borcum olsun!

— Tamam, o zaman bozduralım!

diyerek Pürtelâş’tan Kazancı Yokuşu’na çıktılar. Bir telâş indiler Fındıklı’ya.

— Benzincide bozduralım!

— Benzin alacak değiliz ya?

— Nerde bozdurucaz?

— Kızlık değil ya lan bu, elbet bir yerde bozdurucaz.

Fikri ile Sabit Dolmabahçe’yi yürüdüler. Beşiktaş’ta Barbaros Hayrettin heykelinin dibindeki seyyar köftecide köfte ekmek yiyerek parayı bozdurdular, üstünü kırıştılar. Bir hüzünlü darbukayla bir esnaf keman, geri yürüdüler Dolmabahçeyi, Fındıklı’dan Karaköy, Bankalar yokuşu, Şişhane... Şişhane’den aşşağı kaptırdılar tersanenin yanından, işte Kasımpaşa. Işıkları geçtiler, Güllehane sokağının karanlığında yitip gitti darbukayla arkadaş keman. Sokağa birlikte girdilerse de geceyi birlikte geçirmediler. Keman bir eve, darbuka karşıdaki eve. Keman yatağın altına. Darbuka rutubetli geçirdi geceyi, ayakkabılıkta. Vapur düdükleriyle başladı gün.

Değil vapur düdüğü, top atsan uyandırmak mümkün değil Selim’i. Altın dişli kadın bir kova suyu boca etti Selim’in başından aşşağı.

Birden silkindi Selim.

— Otel mi lan burası? Haydi yaylan!

diye bağırdı altın dişli kadın. Selim bu kadını bir yerden tanıyordu fakat tam çıkaramıyordu.

— Nerdeyim?

diyebildi. Kadın hiç yanıt vermeden onu hızla giydirdi ve kapının önüne koydu. Kediler çöp tenekesi kapmaca oynuyorlardı Pürtelâş sokağında, Selim yalpalayarak ve kedilerden hiç korkmayarak Kazancı Yokuşu’nun başına dek geldi, orada yığıldı yere. Kalkmak istiyor, fakat kendinde ayağa kalkacak gücü bulamıyordu. Bir bellek kaybına uğramış hiç bir şey anımsamıyordu. Birisi olduğunu biliyordu ve böyle yerde paspas gibi durmaması gerektiğinin bilincindeydi, ağır ağır ayağa kalktı. Kafasında çatlamalar hissediyordu. Eliyle kafasını sıvazladı. Elinde kan olup olmadığına baktı. Hayır kan yoktu. Yaralı değildi demek ki! Fakat kimdi? Burada ne arıyordu? Nereye gitmeliydi? Kazancı Yokuşu’ndan aşşağı kaptırdı, sendeleye tökezleye Fındıklı parkına ulaştı. Bir banka oturdu. Kafası önüne düştü, sızdı.

Ayıldığında saatten haberi yoktu, ve fakat kim olduğunu biliyordu. Derhal bir taksiyle bankaya geldi, banka öğle tatilindeydi. Odacı Hasan kapıyı açtı:

— Nerdesin Selim Bey?

dedi. Selim:

— Sorma!

diyerek, hızla tuvalete geçti. Uzun bir süre yüzünü yıkadı, ağzını çalkaladı. Saçını taradı. Ve memurlar öğle yemeğinden dönmeden önce işinin başına oturdu. Çay söyledi, sigara yaktı, geçirdiği geceyi anımsamaya uğraşıyordu. Önce Daniş Ağbi’yle bir yere gittiğini anımsadı, sonra kadını anımsadı, derken kemancıyı, darbukacıyı, öbür kadını, altın dişli kadını, geyikli halıyı, salonu... Fakat kadınla aralarında ne olmuştu, bir şey olmuş muydu, bunları anımsamıyordu. Şef Ekrem sabahleyin niye gelmediğini sordu. Selim annesinin hasta olduğunu, onu hastaneye kaldırmak zorunda olduğunu anlatan bir öykü uydurdu. İpe sapa gelmiyordu öyküsü, fakat şef ısrar etmedi, çünkü Selim’in o güne dek hiç böyle bir disiplinsizliği olmamıştı. Selim o gün korkunç baş ağrılarıyla mesaiyi tamamladı. Kasasını kapattığında da yüz üç bin lira açığı olduğunu anladı. Kime kaç para verdiğini bilmiyordu. Akşama kadar gözü kararmış, paraları sayabildiğince saymıştı, ama sonuç hüzünlüydü. Durumu şefine bildirdi. Maaşından kesilmesini söyledi. İlk kez açık çıkıyordu Selim’in kasasında. Şef de şaşırdı bu işe. Selim deli gibi çıktı bankadan, fuleli adımlarla kahveye geldi, içeri girdi. Sigara dumanını yardı, Daniş Ağbi’yi buldu.

— Konuşmamız lazım Daniş Ağbi!

Birlikte kahveden çıktılar. Daniş Ağbi, Selim’in konuyu açmasını beklerken, Selim bir türlü söze giremezken, sokağın köşesinden caddeye çıktılar. Daniş ağbi, “O iş” le ilgili bir konuşma beklerken, Selim birdenbire, duralayarak ve Daniş Ağbi’nin kolunu güçle sıkarak:

— Onu seviyorum Daniş Ağbi!

deyince, Daniş Ağbi’nin yüzü karıştı:

— Kimi lan?

— Aysel’i.

— Aysel kim oğlum?

— Dün akşamki... Bana “kocacığım” diyor...

— Siktir lan Selim, onlar her müşteriye “kocacığım” der,

diyerek eşek gibi güldü Daniş Ağbi. Ve birden ciddi bir tona geçerek:

— Boşver bu işleri, devlet su işleri! Biz işimize bakalım. Planı yapalım. Çocuk oyuncağı değil, şurda altı günümüz kaldı.. O günü sayma beş gün...

— Aysel’siz o işin hiç bir anlamı yok!

dedi Selim, Daniş Ağbi’nin o güne dek Selim’in yüzünde görmediği bir kararlılıkla. Daniş Ağbi çok kısa bir an düşündü, sonra ani bir kararla bir taksi çevirdi, bindiler. Taksim’den Kazancı Yokuşu’na saptı taksi, Pürtelâş sokağına girdiler.

— Altındiş sabahleyin bana kötü davrandı!

dedi Selim.

— Sıçarım ben şindi onun altın dişine!

dedi Daniş Ağbi. İzbe apartmana girdiler. Kapıyı gene altındişli kadın açtı. Hiç bir şey söylemedi. Girdiler. Ayakkabılarını çıkardılar. Daniş Ağbi’nin çorabı değişmişti, fakat ayni yerde yırtık vardı, ayni başparmak gene özgürlüğünü ilân etmişti. Daniş Ağbi’nin o baş parmağında çorap-kakan bir hareketlilik var demek ki, diye düşündü Selim. Altındiş terlikleri getirdi. Sofra kuruldu. Selim bu kez içkiye dikkat ediyor, neredeyse içmiyordu. Çünkü bir gece önce yaşadığı çok güzel şeylerden hiç bir ayrıntı anımsamıyor, bekaretinin bozulup bozulmadığını bile tam bilemiyordu. Günboyu bankanın tuvaletinde, erkeklik organını incelemiş, en ufak bir değişiklik görememişti. Pek bir şey değişmeyeceğini de biliyordu, fakat gene de bir şey anlayabilir miyim diye gidip gidip organına bakıyordu. Aysel’in ona davranışından Selim’e bayıldığı anlaşılıyor, zaman zaman darbukacı Sabit’in cılız sesine katılarak ah’lar çekerek, kendini paralıyarak, Selim’in gözünün içine:

— Beni sevmeyen ölsün!

diye inliyordu. Selim’e kalsa, Aysel Selim’e deli gibi âşıktı. Selim’e kalmasa, Aysel çok profesyonelce mesaisini sürdürüyordu. Selim birdenbire, Aysel’i kolundan tutarak:

— Hadi, içeri geçelim!

diye ayağa kalktı. Gülüşüldü. Aysel itiraz etmedi. İçeri geçtiler.

— Başka şarkı bilmiyo musunuz lan siz?

dedi Daniş Ağbi. Fikri ile Sabit birbirlerine baktılar. Gülüştüler.

— Müslüm’ün bir parçasını okuyorum ben!

dedi Fikri.

— Tamam onu oku!

dedi Daniş Ağbi.

— Keman çalarken okuyamıyorum!

diyerek kemanı Sabit’e verdi, darbukayı aldı. Sabit kemanı daha zar zor çalıyor, Fikri’yse darbukayı hiç çalamıyor, elini gelişigüzel vuruyordu gergin deriye. Çaldıklarından pek bir şey anlaşılamazken Fikri başladı okumaya:

- Dalgalandım da duruldum Kooooştum ardından yoruldum Binlerce güzel gördüm deee, Ensonsanaaaaaa vuruldum...

“Ensonsana”yı tek bir sözcük gibi gerektiğinden fazla bitişik ve hızla söylüyor, bu gereksiz hızının açığını kapatmak için, sondaki a’yı anlamsızca ve saatlerce uzatıyordu...

— Ne Müslüm’ü lan, bu benim çocukluğumun şarkısı, annem söylerdi!

diyerek, söylemeye katıldı, kafası çok uzaklarda Daniş Ağbi...

Sabit ile Fikri, bu kez, bütün para yerine, iki beşbinlik almışlar, Kazancı’dan yukarı vurarak, Taksim’in puslu ışığına çıkmışlar, Tarlabaşı’ndan yürümeye koyulmuşlardı.

— Öğrenicem oğlum ben bu kemanı!

dedi Sabit.

— Çalıyorsun zaten!

dedi Fikri. Kalyoncukulluk’tan aşşağı saptılar.

Odada Selim’le Aysel’in debelenmesi sürüyor, Selim ne yapmak istediği tam anlaşılamayan biçimde Aysel’e saldırıyor, garip sesler çıkarıyor, kadının orasını burasını sıkıyor, dişliyor, Aysel gülüyor, fıkırdıyor, zaman zaman şaşırıyordu. Sonunda dayanamayarak o soruyu sordu:

— Sen hiç hayatında karı görmedin mi oğlum?

— Görmedim!

dedi Selim safça.

— Öyle söylesene eşşôleşşek... Tevekkeli dün gece meme emip uyudun... Yat bakiim şöyle... Çıkar şu fanilayı...

diyerek işe el koydu Aysel, ve gözleri fal taşı gibi açılmış Kız Selim’in bir güzel ırzına geçti. Beyni yerinden çıkacak gibi oldu Selim’in. Yenik bir pehlivan gibi serildi yatağa, Ayten kalktı, gitti.

Sabahın ilk ışıklarıyla uyandı Selim. Kalktı giyindi. Yere basışı değişmişti. Duruşu değişmişti. Bir adım attı, yürüyüşü değişmişti. Kız Selim erkek olmuştu. Aşk yorgunu bir erkek olarak çıktı odadan, salona geldi. Altındiş üç geyiklerin karşısında çay içiyordu.

— Daniş Ağbi gitti mi?

— Uyuyor!

Selim elini cebine attı, paralarını çıkardı. Altındiş’e vermek üzere para aranıyordu ki:

— İstemez tamam, biz Daniş’le hesaplaşırız!

dedi Altındiş. Selim alındı biraz:

— Biz erkek değil miyiz? Bahşiş veriyoruz sana!

diye çıkardı, beş bin lira verdi kadına. Kadın parayı alırken söylenmeyi ihmal etmedi.

— Dün erkek değil miydin?

Selim hiç yanıt vermeden, hızla çıktı evden. Çöp tenekesi kapmaca oynayan kedilere pis baktı, kediler toz oldular. Yavuz Sultan Selim gibi indi Selim, Kazancı Yokuşu’ndan Fındıklı’ya. Bir taksiye bindi, evine geldi. Selim eve girer girmez kalktı annesi. İki gündür, uyku uyumuyordu kadın.

— Nerdesin oğlum?

— Sorma anne!

dedi Selim.

— Kötü bir şey mi oldu?

— Yok canım, çok güzel şeyler oldu anne. Önemli bir iş hallettim. Haftaya zenginiz. Üstelik, hayatımın kadınını buldum, gözün aydın pek yakında evleniyorum...

Annesi sevinçten uçtu. Selim bir duş aldı. Yaşlı kadın oğluna kahvaltı hazırladı. Selim bir güzel kahvaltı etti.

— Çok zengin bir kız mı buldun?

diye sordu annesi.

— Hayır zengin olan biziz anne. Bu kızın şansı!

— Biz nerden zengin oluyoruz?

dedi annesi ürkerek. Selim kahkaha attı:

— Doları ye, bağını sorma anne!

Bir sigara yaktı çıktı evden Selim, padişah gibi bankaya geldi. Kimseye pek yüz vermeden vezneye geçti. Dolar fiyatlarını inceledi, yirmi milyon doların otuzüç milyar seksen milyon türk lirası ettiğini buldu. Önce gözlerine, sonra hesap makinasına inanamadı. Hesabı yeniden yaptı. Evet otuzüç milyar seksen milyon... Say say bitmez bir para. Odacı Hasan’a bir kahve söyledi, bir sigara tellendirdi kahvesiyle, Aysel’i düşündü, çok güzel şeyler düşünmeyi sürdürdü. Gün düşlerle geçti, akşam kasasında gene açık çıktı, bu kez seksen bin lira.

Şef gene şaşırdı:

— Hayret Selim, iki gündür açık çıkıyor kasanda..

— Yazın, maaşımdan kesersiniz, ne var? Seksen bin lira dediğiniz kaç dolar sayın şefim!

dedi Selim alaylı.

— Ne diyorsun sen Selim?

dedi Şef. Selim hayatında hiç atmadığı müthiş bir kahkahayı patlattı şefin suratına, şefin anlamsız bakışları arasında çıktı bankadan. Hızla yürüdü sokaklarını. Kahveye geldi. Daniş Ağbi’yle çıktılar. Daniş Ağbi, sakin bir yerde oturup plan yapılmasında ısrar ettiyse de, Selim’in zoruyla gene Kazancı Yokuşu’na saptı taksi. Sofra kuruldu. Fikri ile Sabit geldiler. Kadınlar biraz gecikti. Sonra Daniş Ağbininki yalnız geldi, Aysel yoktu.

— Aysel nerde?

— İranlı misafirleri var, atlatıp gelecek!

dedi Daniş Ağbininki. Selim bozuldu. Nasıl İranlı misafirleri? Ne misafiri? Selim belirli bir suskunluğa büründü, kendini rakıya verdi. Aysel gelmeden de zurna gibi oldu. Aysel’in gelmesi gecikince, Selim darbukacıyla kemancıyı kovdu. Madem Aysel yok, ne kemanı, defolup gitsinler. Çocuklar paralarını alıp gittiler. Aysel geldiğinde Selim masada sızmıştı. Soda-limon içirilerek ayıltıldı. Aysel’in şirinliklerini elinin tersiyle iterek küs olduğunu belirtti. Aysel onun ağzından girdi burnundan çıktı, Selim’de hoşafın yağı zaten kesikti, Aysel’e sarılıp ağlamaya başladı. Onu bu hayattan çekip kurtaracağını, haftaya dolar olarak milyarder olduğunu, çok uzağa gideceklerini söyledi. Daniş Ağbi, masanın altından Selim’i tekmelerken rakılar devrildi. Fakat Selim, önlenemez bir biçimde herşeyi anlatmaya koyulmuştu bile. Haftaya bankaya bir ihaleyle ilgili olarak, yirmi milyon dolar geleceğini, paranın Selim’in elinden geçeceğini, o sırada bankanın soyularak paralarla kaçılacağını bir güzel anlattı. Altındiş ve karılar olayla aşırı ilgilendiler. İster istemez, beş kişiydiler artık bu soygun planında. Altındiş Selim’i daha canayakın bulmaya başladı, Aysel’se Selim’in gözlerinin rengine âşık olmuştu bile. Nasıl kaçılacağı, nereye kaçılacağı konusunda fikirler yürütüldü. Daniş Ağbi kaçma planının tarafından yapılacağını, işin gizli tutulması gerektiğini söyledi.

— Bizden sır çıkmaz!

dedi Aysel.

— Artık zaten ortağız!

dedi Altındiş. Daniş ağbi, biz bu karıları nasıl olsa ekeriz, diye düşünüyordu. Karılar coştular. Altındiş kaset eşliğinde göbekler attı, sabahı buldular. Selim zurna gibi gitti bankaya. Sarhoşluğunu gizlemeye hiç uğraşmadan küstahça kuruldu vezneye. Herkes Selim’deki garipliği hissetmişti. Şef Selim’i içerde bir odaya çekti:

— Nedir bu halin?

— İyiyim şef!

— Sarhoşsun!

— Evet.

— Selim, çocuğum, bir sorunun mu var?

— Evet.

— Nedir?

— Seviyorum.

— İstersen sana bir kaç gün izin verelim.

— Dört gün sonra kafadan izinliyim!

dedi ve büyük bir kahkaha attı Selim. Şefin şaşkın bakışları arasında planı şefe anlattı. Şef önce:

— Delirdin mi sen?

dedi. Selim:

— Türk parası otuzüç milyar, seksen milyon ediyor!

diye sırıtınca, Şef birden alçak sesle:

— Peki nereye kaçılacak, nasıl kaçılacak?

dedi.

— O işleri Daniş Ağbi hallediyor!

diye sırıttı Selim.

O akşam, Selim Şef’le birlikte geldi, kahveye, Şefi Daniş Ağbi’yle tanıştırdı. Şef Daniş Ağbi’ye:

— O iş tamam!

dedi. Şef’le devrisi gün buluşmak üzere ayrıldılar. Daniş Ağbi’yle Selim konuşmadan yürümeye başladılar. Daniş Ağbi bozdu sessizliği:

— Bu şef nerden çıktı?

— Şefin haberi olmadan çok zor! Bu para hepimize yeter.

dedi Selim.

Şef gece durumu karısına açtı. Önce karısı karşı çıktıysa da, Şef onu ikna etti, nihayet refaha kavuşacaklardı. Şefin karısı, kız kardeşi ve kocasının da bu refahın dışında kalmamaları gerektiğini düşündü. Telefon ederek onları çağırdılar. Sabaha kadar işi konuştular.

— O iş tamam!

diye öpüşüp ayrıldılar sabah seher vakti. Şef uykusuz, perişan geldi bankaya. Selim şeften önce gelmişti, güvenle kahve içmekteydi. Günaydınlaştılar.

— Konuşmamız gerek!

dedi Şef.

— Konuşuruz!

dedi Selim.

— Akşam birlikte çıkalım!

Akşam birlikte çıktılar. Daniş Ağbi’ye uğradılar. Şef kaçış planını ayrıntılı olarak bilmek istiyordu.

— Merkeze gidelim!

dedi Daniş Ağbi.

— Merkez mi var?

dedi şef.

— E, herhalde!

dedi Selim. Bir taksiye bindiler. Taksi Taksim’den Kazancı Yokuşu’na derken Pürtelâş’a saptı, izbe apartmanın önünde durdu. İndiler. Onları Altındiş karşıladı. Salonda bir adam oturuyordu.

— Kocam!

dedi Altındiş. Adam saygıyla ayağa kalktı, el sıktı:

— O iş tamam!

dedi. Birer rakı içildi. Şef, kendi grubunun dört kişi olduğunu söyleyince, toplam onbir kişi oldukları anlaşıldı. Daniş Ağbi’nin planı gereği, helikopterle kaçılması düşünülmekteydi, bu durumda bir helikopter yetmeyecekti. Fakat olaydan haberdar olanları çemberin dışına almak olanaksızdı.

— Ben hallederim, fakat gözünüzü seveyim çember büyümesin, bir bankayı üçyüz kişi soymaz ki kardeşim!

dedi Daniş Ağbi.

— Annemi bırakacak değiliz ya!

dedi Selim.

— Herkes annesini alırsa işin boku çıkar!

dedi Daniş Ağbi.

— Annem olayı biliyor!

dedi Selim. Oniki kişi olduklarının bilincine erdiler. Banka haftasonu tatiline girmişti. Şef pazartesi görüşmek üzere izin istedi, gitti. Aysel ve Daniş Ağbininki geldiler. Aysel olayı kız kardeşine açtığını, kız kardeşinin nişanlısıyla birlikte olaya katılmak istediklerini belirtti, Daniş Ağbi’ninki, erkek kardeşini almadan gelemeyeceğini açıkladı. Örgüt birden onbeş kişiye yükselmişti.

— Oldu olucak, Fikri’yle Sabit’i de alalım! Ben bu işte yokum.

diye isyan etti Daniş Ağbi. Kalktı, gitti.

— Yoksa yok, biz de olayı Daniş’siz düşünürüz!

dedi Selim. Asıl şefin kendisi olduğunu anlattı kadınlara. Kadınlar göbek attılar. Selim Aysel’le odaya çekildi.

Geç kalktı Selim. Kalktığında Altındiş ve Aysel kahvaltı sofrası hazırlamışlar, halayıklar gibi Selim’in uyanmasını bekliyorlardı. Duvarda üç geyik, mutlu bir aile yuvası havası. Selim bir güzel kahvaltı etti, çıktı. Taksiyle Sirkeci’ye geldi. Sirkeci’den trenle eve ulaştı. Annesi merak içindeydi. Selim’i tutuklandı sanmıştı.

— Uçma anne! Daha bankayı soymadık ki, tutuklanalım.

— Ben ne bileyim işte, korktum, enişteni aradım.

— Niye arıyorsun?

— Durumu anlattım oğlum.

— Hangi durumu?

— Bankayı şey yapmaklardı, başına bir şey gelmesinden korkuyorum, dedim...

— Saçmalama anne, niye enişteme bunları anlatıyorsun? Eniştem normal değil ki!

derken, enişte içerki odadan gelerek konuya karıştı:

— Gel bakalım Selim, konuşalım biraz!

diye başlayan uzun söyleviyse, özetle, bir bankada veznedar olmanın önemini, müdürlerinin, amirlerinin kendisine güvendiklerini, bu Selim’in müdürlüğe giden yolda hızla ilerleyeceğini, belki bir gün genel müdür bile olabileceğini anlatan, çok uzun ve kötü bir türkçe kompozisyondu.

— Müdür aç geziyor!

diye diyalektik olarak yanıtladı söylevi Selim, hiç diyalektik bilmeden.

— Herkes aç!

diye neredeyse suç teşkil edebilecek en diyalektik sözü etti enişte, diyalektikten ve sözünün edilmesinden en nefret edenlerden biri olarak. Selim, paranın otuzüç milyar seksen milyon türk lirası olduğunu söyleyince enişte, diyalektik olarak, çeteye katılmayı arzulayan soruyu sordu:

— Varsayalım soyuldu banka, nereye kaçılacak?

Bu soruyu daha önce soranlar Daniş Ağbi’yle tanıştırılıyordu, fakat Daniş Ağbi birdenbire olaydan çekildiğine göre, ayni soru Selim için de önem kazandı. Daniş Ağbi’siz nereye kaçılacak?

— O iş ayarlandı!

diyerek kendini ferahlatıcı bir cümle sarfetti Selim. Enişte daha da ilgilendi:

— Kaç kişisiniz?

— Seni de sayacak mıyız?

diye sırıttı Selim.

— Yani, katılırsam payıma kaç milyar düşer? diye adileşti enişte.

— Pek milyar düşmez, en iyisi katılma! diye yanıtladı Selim. Enişte küstahlaştı:

— Bu soygunun dışında kalırsam, sizi hemen ihbar ederim!

korkunç cümlesini de sarfetti.

— Hassiktir be enişte!

cümlesinin diyalektik olarak sırasıydı. Fakat Selim o cümleyi etmedi. Alttan aldı:

— Yarın akşam toplantı var, ben sana bilgi veririm enişte!

demekle yetindi. Enişte toplantı yerini, kimlerin katılacağını ısrarla sorduysa da, Selim ona pek bilgi vermedi.

Pazartesi sabahı bankaya, Altındiş, kocası, Aysel, kızkardeşi, onun nişanlısı, Daniş Ağbininki, onun erkek kardeşi, Selim’i ziyarete geldiler. Selim bu kalabalık ziyaretçi grubuyla, müşterilere ayrılmış bölümde oturdu, çay ikram etti. Onları Şef’le tanıştırdı. Şef böyle bir gereksiz kalabalıktan tedirgin oldu ama Selim’e belli etmedi. Onlar gittikten, yirmi dakika sonra, Şefin karısı, kız kardeşi ve kocası geldiler. Şef’in masası çevresinde ağırlandılar, Şef onları Selim’le tanıştırdı. Öğle paydosuna beş dakika kala Daniş Ağbi geldi. Şef ve Selim onunla birlikte çıktılar.

Bankanın karşısındaki kafeteryanın üst katında zula bir masada ayran tost çevresinde görüştüler, Daniş Ağbi, Selim ve Şef. Daniş ağbi çemberin büyümesinden rahatsızlığını anlattı. Hepsi ayni şeyden şikayetçiydiler.

— O zaman, biz ana grubuz... Helikoptere üçümüz bineceğiz parayla birlikte, diğer gruplar bize başka yerlerde katılacaklar.

dedi Daniş Ağbi. En akla uygunu buydu. Hatta ekilmek istenenler için de Roma’da bir uyduruk adres verilip, orada buluşacağız, denilebilirdi.

Daniş Ağbi, helikopterle Kıbrıs Rum kesiminde bir çiftliğe inileceğini, para bölüşüldükten sonra oradan herkesin kendi yoluna gidebileceğini, isteyenlerin gruplarıyla buluşabileceğini anlattı. Plan beğenildi. Devrisi gün öğle paydosunda buluşmak üzere ayrıldılar.

Salı sabahı erkenden enişte bankanın arka sokağındaki karakola geldi. Başkomsere soygun planını ve soygunun o gün gerçekleştirileceğini, çetenin başının veznedar Selim olduğunu, bir güzel anlattı.

Başkomser bir an duraladı. Ortadaki pahalılığı, bu parayla bir sürü garibanın mutlu olabileceğini, üç çocukla kendisinin nasıl bir sefalet yaşadığını, korumaları gereken bu paranın sonunda birisine hayali ihracatın vergi iadesi olarak verileceğini, o parayla kimi hanzoların yazı Akdeniz’de kotralarda bronzlaşarak ve malibu içerek geçireceklerini, ülkenin düzeninde büyük bir hayasızlığın hüküm sürdüğünü düşündü, duraladı. Bir sigara yaktı... Ve fakat sigarasından ilk nefesi almıştı ki, bir türk polisinin bu konudaki tereddütünün bile denetimden geçemeyeceğini anımsayarak, telsizini aldı eline, elinde olmayan nedenlerle emirler yağdırmaya başladı.

Başkomserin telsizinin çalışmaya başladığı anda, Fikri ve Sabit ve aileleri ve akrabaları ve tanıdıkları ve komşuları ve onların yakınlarından oluşan yüzelli kişilik bir Kasımpaşa grubu, arka sokaklardan, ellerinde çantalar, naylon torbalar, darbukalar, kemanlar ve klarnetlerle bankanın önüne gelmişler, fazla dikkat çekmemek üzere bankanın karşısındaki kaldırıma çöreklenmişler ve sanki soygunla ilgili değilmiş gibi, klarnet, darbuka, keman bankanın karşısında bir cümbüşe başlamışlardı...

16.45.’te bankanın yanındaki boş arsaya helikopterle inen Daniş Ağbi başta olmak üzere, helikopter pilotu, Selim ve Şef ve Fikri ve Sabit ve herkes tutuklandılar.

DALGINDIR HÜSAM
KUSURA KALMAYIN

Çok sallantılı bir otobüs kalkar Taksim’den, İstanbul’un o en dolambaçlı yollarında yitip giden bir otobüs.

Gözlerimi camlarına verdim elli dört’ün, gidiyoruz. Bir ara bir taşın önünde durduk, pürüzsüz, beyaz, upuzun, dibi oymalı, neye dikildiğini ne anlattığını hiç anlamadığım bir âbide, Bulgar hastanesine bakan koca bir taş. Öylesine temiz, ve beyaz ve saf ve güzeldi ki sana benzettim, uzundu, anlamsızdı bana benzettim, sonunda anladım çocuğumuzdu o bizim, azıcık sen, azıcık ben, güzel, uzun, saf, temiz, beyaz çocuğumuz. Ve birden bir şimşek çaktı, bir yıldırım tam ortasından ikiye böldü taşı, işte oldu istediğin, “ikiz ikiz” dedim ve bunu öyle hızlı söylemişim, öylesine zıplamışım ki yanımda oturan adam garip garip baktı bana.

Otobüs gene sallandı, başladı yürümeye, el salladım oğluma, kızıma ve sana, el salladım heybetli beyaz taşa. Taksim’de trafik tıkanmıştı, Tanrıya dönük koca bir bıçak gözümü alıyordu; koca parke taşları üzerindeki bıçağı bir şeye benzetmeye çalışıyordum, benzetmeliydim mutlak, ilgisi olmalıydı bunun benle. Bugün ne bayramıydı unuttum. 29 Ekim’in bir anlamı var, bir dönüşüm var 23 Nisan’da, ne değişmişti 27 Mayıs’ta, unutmuşum, unutkanımdır, kentimin yürüyen ağaçları kusura kalmayın. Şimdi elim sol şakağımda öncesi ve sonrası arasında bir başkalık arıyorum bu bayramın, arıyorum.

Arayan ya belâsını bulur ya da Mevlâsını.

Dün mikroskopla mutluluk aradı hekimin biri içimde, Godot’yu beklemek gibiydi bu arayış, benim arayışım gibi.

Aramak zorunluğunu içimde duyduğumdan arıyorum galiba, herkesin arayıp sormadıkları neden dert oluyor bana, diye düşünüyor da ancak, geliyorum kendime. Biliyorum aykırı bir adamım ben bu evrene.

Birden bir düdük sesi, arabalar ve evren uyandı. Sol elim kalktı, ben kaldırmadım, paramparça etti camı, ben vurmadım, kan akıyordu, benim elimden, ve yanımdaki adam aptallaşmıştı.

Bir kez döndü otobüs Taksim’i baktım cam kırığından: Atatürk ve İnönü ve daha bir sürü ve çelenkler ve fotoğrafçılar, ben belki on kez döndüm kendi kendime. Saygıyla indim otobüsten, saygıyla baktım elimden akan kana, saygıyla eğilip ceketimi ilikledim ve saygıyla düşüp yığıldım âbidenin önündeki soğuk taşa. Şip-şakçılar fotoğrafımı çektiler, beş on poz, hep aynı yerde, kartlarını verdiler ellerime, ciltleteceğim.

Otobüs gene sallandı, başladı yürümeye, el salladım Atatürk’e, İnönü’ye ve daha bir sürü’ye, ve yerde yatan bana, ve şip-şakçılara, el salladım çok çiçekli çelenklere...

Burda inmem gerektiğini, bekleyen arkadaşımı, ve herşeyi unutmuştum, durun dedim, durdurun otobüsü inecek var, durdurun. Küfrettiler ve durdular. İndim.

Herkes gider Mersin’e, ben giderim tersine.

Ve ben ne zaman Tünel’e insem, tüm İstanbul Taksim’e çıkar, ben Taksim’e gidersem Tünel’e akar İstanbul. Buna daha önceden çok küfür etmiş olduğumdan, bugün gereksiz buldum. Yürüdüm. Bu koca kentte de hava hiç belli olmuyor, Eyüp’ten çıkıyorsun şakır şakır yağmur, Beyoğlu günlük güneşlik. Kötüye almasalar soyunacağım.

Buluşamadığımız zaman hep pasaja giderdi, kafayı çekmeye, benden dertli miydi, bilmem, ama dertliydi.

“YENİ BAYAN HOSTESLERİYLE KİME NE MEYHANESİ EMRİNİZDEDİR”

Bu yazıya gülerken buldum onu, fıstıkları biranın içine atmış yüzdürüyordu ve ağzı leş gibi kokuyordu.

“Merhaba, dedim bağla bakalım kemerleri”

Önce anlamadı, soru işareti gibi baktı. Sonra uyandı:

“Ha, dedi, ben de ona bakıyordum, sarışın hostes hiç fena değil.”

Tam o sırada sarışın hostes göz kırpıyordu, başımızı çevirdik, ceplerimiz boştu.

“İçelim şair” dedim.

“İçelim şair” dedi.

Bilirsin biz Engin’le birbirimize “şair” deriz. Züğürt tesellisi. İçtik. Seni andık. İçtik.

“Benim piyesimi nasıl buldun?” diye sordum. O sırada plâk koymuştu kimbilir kim pikaba:

“Cahit, beni nasıl buluyorsun?”

“İlginç,” dedi Engin, “Yalnız belli ki aceleye gelmiş”

Sustuk.

“Selda Alkor gibi endam yerinde

Türkân Şoray gibi güzel göz sende......”

Çıktık.

İki kişi sallanırken birbirine tutunursa düşmez, düşmedik zaten. Dolmuşun camından gemiler sallanıyordu Haliç’te, köprüler ve kocaman binalar hep, ve herşey sallanıyordu, biz ıslık çalıyorduk birlikte. Hafif durduk. Haliç’in üstünde gene güneş ölüyordu kararsızlıkla, büyük bir düşünceyle, troleybüslerin geçişi gibi ölüyordu güneş camilerin sırtında kıpkırmızı. Selvi ağaçlarının üstünden, minarelerin arkasına geldi, kızardı müezzinler. Fatih Camii’ni de gördüm hâlâ kubbesiz. Bilmem duydun mu; Yobaz’ın takkesiyle caminin kubbesi yok oldular dün gece, kim kimi ayarttı, bilinmez, çekip gitmişler gizlice. Yeşildi takke, kubbe taş rengi, takke düştü, kel göründü ve yobaz keliyle övündü ha! ha! ha! Daha da yaklaştı insanlar tanrıya kalkınca kubbe, seslerini daha kolay duyuracaklar ve fırsat bu fırsat, hepsi avaz avaz bağırıyorlar, ha! ha! ha!

Altımdan Haliç akıyordu, içini döküyordu denize, Abdülaziz’in küpeleri ve III. Selim’in pırlanta yüzüğü ve Vahdettin’in oturağı akıyordu oluk oluk, bir balıkçı motoru denizi kesiyordu, öldüresiye.

Birden başladı araba yürümeye, el salladım Abdüllaziz’e, III. Selim’e, Vahdettin’e, balıkçı motoruna ve siyah sularına Haliç’in, ellerimin ikisini bir salladım ölen güneşe.

“Rahat dursana keriz” diye bağırdı şoför.

Döndüm, baktım, hiç de keriz bir suratı yoktu yanımdaki çocuğun. Allah Allah, dedim.

Aksaray’da Valide Camii önünde her akşam bir simitçi durur, ne o beni tanır, ne de ben onu, her akşam buluşuruz orda, bu kez biraz bıyıklıydı...

İçimde bir sıkıntıyla başlayan gün gözümde sallanan görüntülerle bitti.

(Yeni Ufuklar, Kasım 1968)

YAĞMUR

Gürledi gök. Duraklarda eli çiçekli bekleyenleri düşünmeden sallandı kalın sap, ince sap titredi, sarsıldı tekzir, tüveyç ve keis yaprakları arasında gururlu. Ürpertiler başladılar yarış atları gibi koşuşmaya sülükçüğün içinde.

Dişi spor hücrelerinde başladı hummalı bir çalışma, kromatik dönüşümler, bölünmeler gırla. Açılan polinik bölmelerden muz gibi çıktı tetrad taneleri. Önce yağmur başladı, ardından hücum.

Sular akıyordu. Belki arap kızları camdan bakmıyordu ama kabul olunmuştu tekzirlerin yağmur duası, tüm erkeklikleriyle sarsılıyorlardı alımlı.

Son haddini bulmuştu heyecan raketleri, beyaz şort ve fanilaları tanımayan tenis uzuvlarında. Dayanamadı ibre:

“— Gelmeyecekler mi yoksa?”

Yumurtalık da meraklandı:

“— Yollayın bezlerimden birini çiçeksel toplanma yerine. Sorsun durumu kalın sapa!”

Hızla atıldı bezlerden biri. Ölesiye koşuyordu. Koşmalıydı. Bu anı beklemişlerdi epeydir. Ne olacaksa olmalıydı artık. Acaba nasıl olacaktı? Gene gök gürledi. Pistil’le sapın birbirinden bu denli uzak olabileceğini hiç aklına getirmemişti. Sonunda ufukta gördü bir gazoz ağacı.

“— İşte bu, bu olması gerek” diye mırıldandı. Sap uzaktan bağırdı, gök gürlemesine karıştı sesi:

“— Ne var?”

Yumurtalık bezi ezildi, büzüldü. Konuşabilmesi için ütülediler ve kendine gelince konuştu:

“— Yumurtalık yolladı beni, soruyor kendisi, acaba çıktılar mı yola pollen taneleri?”

“— Ne aceleci karılarsınız! Çıktılar” diye gürledi sap.

“— Peki, dedi sevinçle, peki peki” ve geldiği yolun ucunda yitip gitti. Koştu durmadan koştu. Geldiğinde yumurtalık öbür bezlerin çevresinde dört dönüyordu terler alnında boncuk boncuk, onu görünce sordu:

“— Nerde kaldın kancık?... Konuş, konuş n’olursun...”

Yumurtalık bezi çok buruşuktu, bitkindi. “Evet” dedi ve öldü. Öylesine sevinildi ki buna, yumurtalık bezinin ölümü unutuldu bir anda. Koşuştular yeniden aynalara. Kasılmaktan iç bükey ve dış bükey görüntülerde don ve sütyenlerini yırttılar dev aynalarında. Birbirleriyle karşılaştırıp hiç birbirlerine çaktırmadan birbirlerini ve bir yerlerini, mutlandılar.

Dölyatağı saçlarını topuz yapmıştı. Bir başka güzeldi bugün. Lihaflar eğilmiş kulak kulağa dedikodu ediyorlardı. Sessizlikleri yarıyordu dişi kahkahalar ve salt bu gülmeler, gülüşmeler dolduruyordu tohum gözünden mikropile dek tüm yumurtalığı. Berber Nuh’u tanımıyorlardı ya eşşekler gibi taranıyorlardı ve bir kenarda Ferid Edgü düşünüyordu eşşeklerin nasıl tarandığını. Taranıyordu tüm organlarıyla pistil.

Gök gürledi. Bir pollen tanesi daldı içeri düşünceleri kendinden ıslak. Koştu yumurtalığa doğru, daldı. Oosferin önünde eğildi:

“Aç aç kolların...”

Açtı çırılçıplak. En büyük adımını attı pollen tanesi, yaşamının en büyük adımını. Yumurtalık bir yorgan gibi örtüldü üstlerine ve yorganın altından bir ses geldi:

“Veni vidi viçi”

(Soyut, Kasım 1968)

OKULCULUĞUMUZ

Çepeçevre duvarla sarılmış Kocaman bir avludayız, yani küçücük Kocamanız yani

Okulların üstündeki gökler yırtılmaz, delinmez türden kuşkusuz. Ve bu duvarları böylesine yüksek yapanlar hiç okulda okumamışlar besbelli.

Büyük ilgisizliği Marie France Boyer ile “Katıların genleşmesi”nin, usumun çengelleri günün olaylarına takılı tepemden çatlıyorum. Çözümsüz fizik sorunları bunlar, bu kitabı yazanın anasını belliyorum.

Benim penceremin otuz iki gözü var, karanlığa açılan, en büyük penceresi doğunun, geceye dönük, kocaman pencerem, işte şimdi gene, seni düşünürken, bu en akla gelmez yerde, tabanca gibi ziller patlıyor kafamda. Ve bir el değil, üç el değil, en çok zillere kızıyorum şu okulda.

Yumuk elde o ipekli mendilim, ölürse bu iri yarı adam bir gün ve akıllarına gelirse avucunu açmak ölü yıkayıcıların, fırlayacağım. Hem de ne fırlama, tavana vuracak başım.

Çöl ortasında bir kaktüsün anlatılmaz güzelliğini duyup kaktüs üzre çöllere düşen bir şair de olabilirdim, Kays gibi. Arayabilirdim Leylâ’mı, ya da suyu. Yeşiller içinde yitip gitmeyi düşleyebilirdim. Yaratabilirdim mutluluk vahasını, kaktüs olsaydın eğer. Kaldırırdım dokunulmazlığını o nazlı çiçek olsaydın, herşeyleri ellerimle sevmeliyim, yetmez bana gözlerim. Kalemim kalktı yürüdü, özgürlüğe bir türkü bu.

Bu duvarların dışında öleceğim özleyerek ölümü. Bir özlem ki hiç tanımadım, bana özgü yarattım. Çapraşık duvarların büyümesi, ezmişliği. Herşey bir dev aslında, ürkünç devler içindeyim, bilmiyorlar. Ölmediler ki hiç, nerden bilsinler?

Kimene Meyhanesi’nde başlamıştı gece, anason kokusuyla, çingenelerin yanlış çaldığı “Azizem” şarkısıyla, Engin’in ağzında pipo, sağ başta. İhtiyar, boş şişeler, kafalar dumanlı, ortada midye dolması, iyi ki çektirmişiz bu fotoğrafı. Özgür günlerim de var diyebiliyorum.

Hiç bir şeyleri yazmadığım, duvarlara ve kalemimi kabullenen her yere hiç bir şeyi yazamayacağıma inandığım şu günlerdeyse geri dönüşüyorum, utanmadan kokuşuyorum, yitmiş özgürlükleri bencil ve cimri yeniden yaşıyorum. Bu odanın deniz kıyısı, bu piponun kayık, bir de bu kalemin kürek olduğunu kimseye söylemiyorum. Hem ne gerekçesi var, inanmazlar ki!

Uzun zamandır doluyorum, bir kaçışta bitecek öyküm, bir kaçağın türküsüyle, tutamayacaklar, biliyorum. Kutsal özlemle, karanlık ve uçsuz boşlukta dopdoluyum. Tutamayacaklar, biliyorum.

Yolda çarptığım kızın “Özlem” olacak adı. Belki güzel değil, özlediğim. Ve kuşlar yağacak gökten, alkış alkış kuşlar boşanacak.

Kara duvarların kara sırıtkanlığıyla öleceğim, duvarlara ve duvarcılara küskün, duvarlardan uzakta öleceğim özleyerek ölümü ve özlemi. Akbabalar üşüşecek ölüm duvarlarına, küfredecekler küflenmişliğime. Ederler tabii, nerden bilirsinler?

MARCUSE’Ü OKUDUĞUMDAN DEĞİL BAŞKALDIRDIM. SÖZÜM EN İÇİNE MECLİSİN, BİR ŞEY SEZİYORUM.

(Yeni Ufuklar, Mart 1969).

BEKÇİ OLMAYAN MURTAZA

Karşı geçe’de oturuyorduk, parkta.

“Komandolar bizim piyesi basacaklarmış!” dedi Yusuf.

Irmağın döne döne akan çamurlu sularına baktım bir süre.

“Isıracak köpek dişini göstermezmiş.” dedim. Yanıtlamadı. Yusuf, kırmızı yüzlü, çabuk hiddetlenen bir çerkes çocuğuydu.

“Hiç bi bok yiyemezler!” dedi Ahmet Çiçek. Buysa, pek ‘bok’suz konuşmayan, her şeye gülen, yürekli bir arkadaştı.

“Sabahleyin vurulan kimmiş?” diye sordum.

“Temürlü’den!” dediler. Demirli köyünün adı halk arasında bu hale gelmiş, madem ki herkes böyle söylüyor, diye düşünülmüş olacak ki, kayıtlar da bile “Temürlü” yazar.

“Kan davası mı gene?”

Ahmet başını salladı. Salladı ya, bununla yetinmedi, içi rahat etmemişti besbelli:

“Ne boktan iş kardişim, güpegündüz girmiş herifin koluna boşaltmış carcuru...”

Gülüştük.

“Bok çuvalı gibi yığılmış adam!”

Bundan sonra da “Memleket bombok!” sözünü bekliyordum ki Yusuf:

“Köylere haber saldım.” diyerek cebinden bir kâğıt çıkardı ve devam etti:

“Perşembe gecesi Hamzalı, Cuma Kızılot, Cumartesi, Pazar burda, Pazartesi Cecil, Salı Ömerli, Çarşamba Temürlü... Dahasını sonra düşünürüz.”

“Bu kadarına bile gitsek yeter.” dedim.

Yusuf bu sözümü biraz yüreksizlik olarak niteledi, gözlerinden anladım. Oyunu, elimde olsa tüm köylerine götürürdüm Çarşamba’nın. Oysa buna suç gözüyle bakanlar bile vardı.

Yılanoğlu ile Bostancı geldiler. Oturdular. Öylesine girmişlerdi ki rollerinin havasına, onları artık bu isimlerle çağırıyorduk. Birer sigara yaktık. Yılanoğlu, provalarda kullandığı tabakasını çıkardı, sarmaya koyuldu.

“Fena alıştın bu kaçak tütüne!” dedim.

Bostancı, alayla:

“Ee, ağa adam, keyif onun, kim ne karışır!”

Güldük. Ahmet kahkaha attı. Ardından hemen açıkladı:

“Bok gibi güldürüyor bu oğlan da insanı.”

“Murtaza geliyor, Murtaza!” dedi Bostancı.

Sövüldü ve söndürüldü sigaralar. Yılanoğlu daha sarmamıştı bile. Bastı kalayı. Tabakayı kaldırırken:

“Ulan Bostancı, Kulaksızların Yaşar’ı kim olsa vurur, erkeksen şu Murtaza’yı temizlesene!”

Ahmet kahkahasını Murtaza’nın uzaklaşmasına değin tuttu.

Murtaza uzun zamandır gelmesi beklenilen adamdı.

“Disiplin! Otorite!” diye başlayınca ilk günden, adı çıktı Murtaza’ya.

“Almış sıkı terbiye âmirlerinden, görmüş hem de kurs”

dedi Yusuf.

“Taşıyormuş damarlarında dayyısı Hırt Hasan’ın kanını”

diye tamamladım. Bostancı atıldı:

“En önemlisi, sokmuş buraya gelmeden önce, genel ve özel evleri disipline!”

Bu kez hepimiz Ahmet gibi güldük. Yılanoğlu tabasını çıkardı. Çaylar geldi.

Günler geçtikçe Murtaza’da kabak tadı vermeye başlıyordu:

“Saçlar üç santim olacak, Nato’ya evet, favoriye hayır, etekler diz kapağının bir karış altına inecek, şapka takılacak.. Evet, takılacak şapka!”

Bu şapka işi, şapkacı İbadullah Efendi’nin kızından gayri herkesin kafasını bozdu. Geçen yıl alınan bir karar üzerine, bütün şapkalar törenle Yeşilırmağa atılmış ve ardlarından uzun süre bakılmıştı. Oysa Murtaza’ya karşı öğrencilerin karar falan alması olanaksızdı. Onunla şaka olmazdı, çünkü bakmazdı vazife bir sırasında kimsenin göz yaşına, demezdi ciğerpârem...

Yalnız, unuttuğu bir şey vardı Murtaza’nın: Çarşamba’ydı burası, iki kez ikinin ya üç ya da beş ettiği bir yer. Ve burada sudan ucuzdu adamın kilosu.

“Köye piyes miyes gitmeyecek, oturun çalışın derslerinize!” sözü, bardaktaki sulara özgürlüğü tanıdı. Ve herkes ona karşı onun parolasıyla birleşti:

“Kırrılsın sapı kaşığın!”

O gece yoluna çıktılar. Üç kişiydi bunlar. Birinin elinde bir şapka, birinin de tıraş makinası parlıyordu. Üçüncüsüyse sıkmış yumruklarını, bekliyordu.

İlkin dövüldü, ardından saçı kesildi, bir numara. Ve geçirilip o oturak gibi şapka başına, baygın bir halde bırakıldı Murtaza evinin kapısına.

“İnsan iki kere dövülmez burda” özdeyişi de fısıldandı kulağına.

Uzaktan kağnı sesleri geliyordu. Çarşamba’ydı burası. Şakası olmazdı kimsenin. Ve iki kez iki ya üç ederdi ya da beş burda.

Murtaza morarmış gözleriyle Hırt Hassan Dayısını andırıyordu belki de. Gülerek uzaklaştı gölgeler.

Ondan sonra da onu buralarda gören olmadı. Kim bilir nereleri disipline sokuyordur şimdi?

(Yeni Ufuklar, Nisan 1970)